ISBN 978 - 975 - 22 - 1017 - 2

Eylül 2021

SERTİFİKA NO 15033

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

FRANZ KAFKA

Dönüşüm

roman

Almancadan Çeviren: ASLI CANDAŞ SCHAEFERDİEK

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: candan işcan

© Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş., 2016

Orijinal metne uygun tam çeviri

Orijinal adı: Die Verwandlung

baskı: pelin ofset

(0-312) 395 25 80-81

sertifika no: 49432

DÖNÜŞÜM

I

Gregor Samsa bir sabah huzursuz rüyalarından uyandığında, kendini yatağında kocaman bir böceğe dönüşmüş halde buldu. Zırh gibi sert sırtının üzerinde yatıyordu ve başını biraz kaldırdığında, üzerinde yorganın neredeyse kayacak gibi durduğu kubbemsi, yuvarlak, kahverengi, yay şeklinde boğumlara ayrılmış karnını gördü. Gövdesine oranla epey cılız görünen birçok bacağı, gözlerinin önünde çaresizce kımıldanıyordu.

“Bana ne oldu?” diye düşündü. Bir düş değildi bu. Odası, biraz küçük ancak bir insana ait oda, tanıdık dört duvarın arasında hiçbir şey olmamış gibi duruyordu. Kumaş numunelerinden oluşan bir koleksiyonun üzerinde yayılı durduğu –Samsa bir pazarlamacıydı– masanın yukarısında, kısa bir süre önce resimli bir dergiden kesip hoş, altın varaklı bir çerçeveye koyduğu resim asılıydı. Resimde, kürk başlıklı, kürk atkılı bir kadın dimdik oturmuş, kollarını dirseklerine kadar örten kabarık kürk manşonunu resme bakana doğru kaldırmıştı.

Gregor’un bakışları bu kez pencereye yöneldi ve dışarıdaki kasvetli hava –pencerenin çinko pervazına vuran yağmur damlalarının sesi duyuluyordu– onu iyice hüzünlendirdi. “Biraz daha uyusam ve bu saçmalığı unutsam nasıl olur acaba” diye düşündü fakat bu kesinlikle olanaksızdı, zira hep sağ yanına dönüp uyumaya alışmıştı, şimdiki haliyle yana dönemiyordu. Sağa dönmek için ne kadar uğraşırsa uğraşsın, her defasında gerisin geri sırtüstü yuvarlandı. Aynı şeyi belki yüz kez denedi, çırpınan bacaklarını görmemek için gözlerini yumdu ve ancak sağ tarafında daha önce hiç hissetmediği, hafif, derinden bir ağrı duymaya başladığında açtı.

“Ah Tanrım” dedi içinden, “ne kadar da güç bir meslek seçmişim! Her gün yollardayım. İşim bürodakinden çok daha yorucu, bunun üstüne bir de yolculuğun çilesi, tren aktarmalarının gerginliği, düzensiz, kötü yemekler, sürekli değişen, asla kalıcılığı, içtenliği olmayan insan ilişkileri. Şeytan alsın hepsini!” Derken yukarıda, karnının üstünde hafif bir kaşıntı hissetti; başını daha rahat kaldırabilmek için sırtüstü yavaşça yatak başlığına doğru kaydı; ne olduğunu anlayamadığı küçük beyaz noktalarla kaplı kaşınan yeri gördü; bir bacağıyla oraya dokunmak istediyse de bacağını hemen geri çekti, çünkü dokunur dokunmaz her yanını bir ürperme sarmıştı.

Tekrar önceki yerine kaydı. “Şu sabahları erken kalkmak yok mu” diye içinden geçirdi. “İnsanı iyice sersemletiyor. Oysa insan uykusunu alabilmeli. Diğer pazarlamacılar harem kadınları gibi yaşıyorlar. Örneğin ben öğleden önce istenilen sözleşmeleri hazırlamak için otele döndüğümde, o beyefendiler daha yeni kahvaltıya oturmuş oluyorlar. Ben bunu kendi patronuma yapmaya kalksam, anında kapının önüne koyar beni. Kim bilir, bu benim için hayırlısı olur belki de. Annem ve babam uğruna kendimi tutmak zorunda olmasam, çoktan istifa ederdim; patronumun karşısına çıkar, içimden geçenleri tek tek söylerdim. Kürsüsünden yere düşerdi kesin! Zaten çok tuhaf, bir kürsüye oturup çalışanlara öyle tepeden bakarak konuşmak, üstelik ağır işittiği için insan kürsüye iyice yaklaşmak zorunda kalıyor. Neyse ki umudumu tamamen kaybetmiş değilim, ailemin ona olan borcunu kapatacak kadar para biriktirdim mi –bu da en fazla beş ya da altı yıl sürer– hemen istifa edeceğim. İşte o zaman kıyamet kopacak. Ama önce ayağa kalkmalıyım, trenim saat beşte kalkacak.”

Derken başucu sehpasındaki çalar saate baktı. “Yüce Tanrım!” diye geçirdi içinden. Saat altı buçuktu ve yelkovan sessizce ilerliyordu, hatta buçuğu bile geçmiş, neredeyse yediye çeyrek kala olmuştu. Saat çalmamış mıydı acaba? Yataktan bakıldığında, saatin dörde kurulu olduğu görülüyordu; kuşkusuz çalmıştı da. Fakat saatin mobilyaları bile titreten sesini duymayıp huzurla uyumuş olması mümkün müydü? Gerçi rahat uyumamıştı ama belli ki derin uyumuştu. Şimdi ne yapması gerekirdi? Bir sonraki tren yedideydi; ona yetişmesi için elini çok çabuk tutmalıydı, koleksiyon henüz paketlenmemişti; kendini de pek ayık ve zinde hissetmiyordu. Ayrıca trene yetişse bile, patronun hışmından kurtulamayacaktı, çünkü onu beş trenine bekleyen büro hizmetlisi, treni kaçırdığını çoktan patrona haber vermiş olmalıydı. O patronun bir kölesiydi, kişiliksiz, akılsızdı. Peki ya hasta olduğunu bildirse? Bu son derece utanç verici ve kuşkulu bir durum olurdu çünkü Gregor beş yıllık iş hayatında bir kez bile hastalanmamıştı. Kuşkusuz bu sefer patronu sigortanın doktoruyla çıkagelir, ebeveynleri tembel oğullarından dolayı suçlar ve tüm insanların aslında sağlıklı olduğunu, sadece bazılarının işten kaytarmaya çalıştığını iddia eden doktorun sözlerine uyup bütün itirazları reddederdi. Peki Gregor’un şu anki durumunda haksız sayılır mıydı? Aslında Gregor uzun uykudan kaynaklanan bir keyif mahmurluğu dışında kendini gayet iyi hissediyordu, hatta karnı da epey acıkmıştı.

Henüz yataktan çıkmaya karar verememiş halde, tüm bunları alelacele aklından geçirirken –tam o sırada saat altı kırk beşi gösterdi– yatağının başucundaki kapıya dikkatlice vuruldu. “Gregor” diye seslenildi –annesiydi bu– “saat yediye çeyrek var. Gitmeyecek miydin?” O yumuşak ses! Gregor yanıt veren sesini duyunca ürktü, gerçi kendi sesiydi fakat buna dipten gelen, bastırılması olanaksız, acı bir ıslık karışıyordu ve bu ıslık ilk anda sözcüklerin doğruluğunu korusa da, karşı tarafın kulağına gittiğinde duyanın, doğru mu işittim diyeceği kadar bozuyordu sesi. Gregor ayrıntılı yanıt vermek ve her şeyi açıklamak istedi fakat içinde bulunduğu durum nedeniyle şunu demekle yetindi: “Evet, evet, teşekkürler anne, şimdi kalkıyorum.” Ahşap kapı nedeniyle Gregor’un sesindeki değişiklik dışarıdan fark edilmiyor olmalıydı, çünkü annesi bu sözler üzerine uzaklaşmıştı. Fakat bu kısa konuşma ailenin diğer üyelerinin dikkatini çekmiş, Gregor’un beklenenin aksine hâlâ evde olduğunu fark etmelerine yol açmıştı. Çok geçmeden babası bitişikteki kapıyı yavaşça ama yumruğuyla tıklattı. “Gregor, Gregor” diye seslendi, “neyin var?” Kısa bir süre sonra daha yüksek sesle tekrar uyardı: “Gregor! Gregor!” Bitişikteki diğer kapıya da kız kardeşi vurmaya başladı: “Gregor, iyi değil misin? Bir şeye ihtiyacın var mı?” Gregor her iki yana da yanıt verdi. “Hazırım bile.” Bunu söylerken telaffuzuna son derece dikkat ederek, sözcükler arasında uzun aralıklar bırakarak sesindeki değişikliği belli etmemeye çalıştı. Babası kahvaltısına döndü fakat kız kardeşi fısıldadı: “Gregor, kapıyı aç yalvarırım.” Gregor kapıyı açmayı aklından bile geçirmiyordu. Aksine yolculuk sırasında yaptığı gibi evde de geceleyin kapıları kilitleme alışkanlığına şükretti.

Önce sakince ve rahatsız edilmeden kalkıp giyinmek istiyordu, her şeyden önce de kahvaltı etmek; ancak ondan sonra ne yapacağını düşünecekti, çünkü yatakta düşünmeye devam ederek akıllıca bir çözüme ulaşamayacağını fark etmişti. Birçok defa, yatakta ters yatmaktan ağrılar hissettiğini, ancak ayağa kalktığında bunun sadece kuruntu olduğunu gördüğünü anımsadı ve o günkü kuruntusunun nasıl çözülüp gideceğini merak etti. Sesindeki değişikliğin, pazarlamacıların meslek hastalığı olan esaslı bir soğuk algınlığının belirtisi olduğundan en ufak bir kuşkusu yoktu.

Yorganı üzerinden atmak çok kolay oldu; sadece biraz kendini şişirmesi yetti ve yorgan kendiliğinden kayıverdi. Fakat ondan sonrası bedeni çok geniş olduğundan oldukça zordu. Ayağa dikilebilmek için ellere ve kollara ihtiyacı vardı; onun ise bir o yana bir bu yana sallanan, üstelik kontrol edemediği bir sürü ufak bacağı vardı. Bacaklarından birini bükmeye kalktığında, önce bacak dümdüz geriliyordu; o bacağı bükmeyi başardığında ise, diğer bacakları ipinden kurtulmuşçasına hummalı, acılı bir telaşla hareket ediyorlardı. “Tek ki yatakta hiçbir şey yapmadan kalmayayım” dedi Gregor kendi kendine.

Önce bedeninin alt kısmını yataktan çıkarmaya çalıştı fakat o âna kadar hiç görmediği ve gözünde canlandıramadığı bedeninin alt kısmı çok güç hareket ediyordu; öyle yavaş gidiyordu ki sonunda neredeyse delirmiş gibi gücünü toplayıp, hiçbir şeye aldırış etmeden kendini ileri atıverdi; fakat yanlış yönü seçtiğinden yatağın ayakucundaki korkuluklara şiddetle çarptı, duyduğu yakıcı acı, bedeninin alt kısmının en nazik yeri olduğunu gösterdi ona.

Bu nedenle, önce bedeninin üst kısmını yataktan çıkarmaya çalıştı, başını dikkatle yatağın kenarına doğru çevirdi. Bunu kolayca başardı da. Genişliğine ve uzunluğuna rağmen bedeni yavaş yavaş başının yönünde döndü. Fakat sonunda başını yataktan kurtarıp serbest bıraktığında bu şekilde ilerlemekten korktu, zira böyle yataktan çıkmaya kalktığında başını yaralamaması bir mucize olacaktı. Ve bilincini o anda ne pahasına olursa olsun kaybetmemeliydi; en iyisi yatakta kalmaktı.

Ama o kadar çabadan sonra kalkmayı başaramadığında ayaklarının daha da öfkeyle birbirine çarptığını, onları sakinleştirip hâkimiyet altına almanın olanaksız olduğunu anladığında yatakta kalmaya devam edemeyeceğini, kurtulmak için en ufak bir şansı bile olsa, bunu göze almanın en akıllıca şey olduğunu geçirdi aklından. Fakat aynı zamanda, sakince, olabildiğince sakince düşünmenin, çaresizce karar vermekten daha iyi olduğunu aklına getirmeyi de ihmal etmedi. Böyle anlarda gözlerini dosdoğru pencereye çeviriyordu, ancak ne yazık ki dar sokağın karşı tarafını bile kaplayan sabah sisinin manzarası, pek az güven ve neşe uyandırıyordu. Saatin yeniden vurduğunu duyunca, “Saat yedi olmuş bile” diye düşündü. “Saat yedi olmuş ve hâlâ bu kadar sis var.” Kısa bir süre, sakin ve zayıf bir şekilde nefes alarak öylece durdu, sanki her yeri saran sessizliğin gerçekliği geri getirmesini, her şeyin normale dönmesini bekler gibiydi.

Fakat sonra kendine şöyle dedi: “Saat yediyi çeyrek geçmeden kesinlikle yataktan çıkmış olmalıyım. Zaten o zamana kadar bürodan birileri beni sormaya gelir, çünkü büro saat yedide açılıyor.” Bu arada da, bedeninin tümünü aynı anda yataktan aşağı sarkıtmaya çalışıyordu. Bu şekilde düşerse, başını iyice yukarı kaldıracağından muhtemelen yaralanmayacaktı. Sırtı sertleşmişe benziyordu; halının üzerine düşerse sırtına bir şey olmazdı. Onu en çok kaygılandıran şey ise düştüğünde kopacak gürültü ve bu gürültünün kapalı kapılar ardında korku değilse de endişe yaratacağı düşüncesiydi. Fakat bunu göze almak zorundaydı.

Gregor bedeninin yarısını yataktan sarkıtmışken –bu yeni yöntem yorucu olmaktan ziyade bir oyundu, yapması gereken tek şey durmadan küçük küçük sallanmaktı–, birisi kendisine yardım etse, her şeyin ne kadar da kolay olacağını düşündü. İki güçlü kuvvetli insan –aklına babası ve hizmetçi kız geldi– yeterdi; yapmaları gereken tek şey kollarını Gregor’un kubbemsi sırtının altına sokup onu yataktan kaldırmak, ardından yükleriyle birlikte yere eğilerek onun dönüp bacaklarının üzerinde durabilmesini beklemekti, böylece belki ufak bacakları da bir işlev kazanmış olurdu. Kapılar kilitli olmasaydı, gerçekten yardım ister miydi? Tüm çaresizliğine rağmen bu düşünce aklına gelince gülümsemesine engel olamadı.

Bu arada daha da hızlı sallanmaktan dengesini koruyamaz hale gelmişti. Çok hızlı karar vermesi gerekiyordu, çünkü beş dakika sonra saat yediyi çeyrek geçiyor olacaktı –tam bu sırada evin kapısı çalındı. “Şirketten biri geldi” dedi kendi kendine, donup kaldı, küçük ayakları ise daha da telaşla titremeye başladı. Bir an her şey sessizleşti. “Kapıyı açmıyorlar” dedi anlamsız bir umuda kapılarak. Fakat ardından her zamanki gibi hizmetçi kız sert adımlarla gidip kapıyı açtı. Gregor gelen kişinin selamlamasını duyar duymaz, kim olduğunu anladı –şirket temsilcisiydi bu. Neden sadece Gregor en ufak bir gecikmesinden bile kuşkuya kapılan bir şirkette çalışmaya mahkûm edilmişti acaba? Çalışanların hepsi serseri miydi, içlerinde sabah birkaç saatliğine bile firmasına yararlı olamadı diye vicdan azabından deliye dönen ve yataktan çıkamayacak hale gelen sadık, işine bağlı biri yok muydu? Ne olduğunu sormak için –eğer böyle bir şeyi sormak gerçekten gerekli ise– genç bir stajyeri göndermek yeterli olmaz mıydı, bizzat şirket temsilcisinin mi gelmesi gerekiyordu ve böyle kuşkulu bir durumun soruşturmasını ancak şirket temsilcisinin yapabileceğini suçsuz aile bireylerine göstermek şart mıydı? Gregor, doğru bir kararı izleyerek değil de, daha ziyade bu düşünceler yüzünden kapıldığı heyecan nedeniyle tüm gücünü toplayarak kendini yataktan dışarı attı. Küt diye bir ses duyuldu fakat gürültü sayılmazdı bu. Düşüşü, halı nedeniyle biraz yumuşamıştı, Gregor’un sırtı da düşündüğünden daha esnekti, bu nedenle dikkat çekecek kadar derin bir yankı yapmadı. Sadece başını yeterince dik tutamamış, çarpmıştı; başını çevirdi, öfke ve acıyla halıya sürttü.

“İçeride bir şey düştü” dedi soldaki odada bulunan şirket temsilcisi. Gregor, bugün kendi başına gelen şeyin günün birinde şirket temsilcisinin de başına gelebileceğini hayal etmeyi denedi; böyle bir olasılığın olduğunu kabul etmek gerekirdi. Ancak yan odadaki şirket temsilcisi bu soruya sert bir yanıt verir gibi, cilalı çizmelerini gıcırdatarak yan odada birkaç adım yürüdü. Sağdaki bitişik odadan kız kardeşi Gregor’u haberdar etmek için fısıldıyordu: “Gregor, şirket temsilcisi geldi.” “Biliyorum” diye yanıtladı Gregor kendi kendine; fakat sesini kız kardeşinin duyabileceği kadar yükseltmeye cesaret edememişti.

“Gregor” diye seslendi bu sefer babası soldaki odadan, “şirket temsilcisi geldi ve neden sabah treniyle yola çıkmadığını bilmek istiyor. Ona ne diyeceğimizi bilemiyoruz. Ayrıca kendisi seninle bizzat konuşmak istiyor. Haydi, lütfen kapıyı aç artık. Odanın dağınıklığını hoş görecektir mutlaka.” “Günaydın Bay Samsa” diyerek samimi bir şekilde araya girdi şirket temsilcisi. “O iyi değil” dedi annesi temsilciye, babası hâlâ kapının önünde konuşmaya devam ederken, “Gerçekten iyi değil, inanın bana sayın temsilci. Yoksa Gregor treni hiç kaçırır mıydı? Delikanlının kafasında işten başka bir şey yok. Akşamları hiç dışarı çıkmamasına neredeyse kızıyorum; bu defa sekiz gündür kentteydi ama her akşam evde oturdu. Bizimle birlikte masada oturur, sessiz sedasız gazete okur ya da tren tarifelerini inceler. Oyma testeresiyle meşgul olmak bile oyalar onu. Örneğin iki-üç akşam çalışıp bir çerçeve yaptı, ne güzel oldu, görseniz şaşarsınız; içerideki duvarda asılı, birazdan Gregor kapıyı açtığında görürsünüz. Hem buraya gelmenize sevindim sayın temsilci, biz olsak, Gregor’u kapıyı açmaya razı edemezdik; o kadar inatçıdır; ve sabah aksini söylemiş olmasına rağmen, kesinlikle kendini iyi hissetmiyordu.” “Hemen geliyorum” dedi Gregor yavaşça ve dikkatle, konuşmanın tek bir kelimesini kaçırmamak için yerinden kımıldamadı. “Başka türlü olduğunu ben de sanmıyorum hanımefendi” dedi temsilci, “umarım ciddi bir şey değildir. Bununla birlikte söylemeliyim ki biz işadamları –ister iyi deyin, ister kötü– işimiz uğruna bu tür küçük rahatsızlıkların üstesinden gelmek zorundayız.” “Sayın temsilci içeri girebilir mi artık?” diye sordu babası ve kapıyı tekrar tıklattı. “Hayır” dedi Gregor. Soldaki odaya tuhaf bir sessizlik çökmüştü, sağdaki odada ise kız kardeşi hıçkırmaya başladı.

Kız kardeşi neden diğerlerinin yanına gitmiyordu? Herhalde yataktan yeni kalkmış ve henüz giyinmemişti. Şimdi neden ağlıyordu o zaman? Gregor yataktan kalkıp şirket temsilcisini içeri almadı diye mi, işini kaybetme tehlikesiyle karşı karşıya olduğu için mi, yoksa patronu her zamanki gibi alacağından dolayı ailesine baskı yapacak diye mi? Ancak bunlar şimdilik yersiz endişelerdi. Gregor hâlâ buradaydı, ailesini terk etmeyi aklından geçirmemişti. Şu an halının üstündeydi ve onun bu durumunu gören hiç kimse ondan şirket temsilcisini içeri almasını bekleyemezdi. Fakat ileride kuşkusuz nedenini açıklayabileceği bu küçük münasebetsizlikten dolayı, Gregor hemen işten çıkarılmazdı herhalde. Gregor dışarıdakilerin ağlayıp konuşarak onu rahatsız etmek yerine, kendi haline bırakmalarının daha akıllıca olduğunu düşünüyordu. Ancak dışarıdakileri rahatsız eden ve bu şekilde davranmalarını mazur kılan şey de belirsizlikti.

“Bay Samsa” diye sesini biraz daha yükselterek seslendi şirket temsilcisi. “Ne oluyor? Kendinizi odanıza kapatmışsınız, evet ya da hayırdan başka yanıt vermiyorsunuz, anne ve babanızı ağır ve yersiz endişelere sokuyorsunuz ve –şimdi yeri değil ama– işinize olan sorumluluğunuzu hiç olmadık bir şekilde ihmal ediyorsunuz. Size anne ve babanızın ve patronunuzun adına sesleniyorum burada, sizden kısa ve net bir açıklama yapmanızı ciddiyetle rica ediyorum. Doğrusu hayretler içindeyim, hayretler. Sizi sakin, akılcı biri olarak biliyordum, fakat şimdi, hiç olmadık davranışlar sergiliyorsunuz. Gerçi bu sabah patron neden işe gelmediğinize dair bir şeyler ima etti ama –kısa bir süre önce size emanet edilen tahsilatı kastediyordu– ben böyle bir durumun kesinlikle söz konusu olmayacağına neredeyse şerefim üzerine yemin ettim. Fakat şimdi burada, bu anlaşılmaz inadınızı gördükten sonra içimde sizi savunmak için en ufak bir isteğin kalmadığını itiraf etmeliyim. İşteki konumunuz da pek sağlam değil. Aslında tüm bunları size yüz yüze söylemeyi düşünmüştüm fakat zamanımı böyle boşa harcadığınız için anne ve babanızın da bunları duymasında bir sakınca görmüyorum. Son zamanlardaki çalışmalarınız hiç memnuniyet verici değildi, gerçi bu mevsimde iyi iş yapmak kolay değil, bunu kabul ediyoruz; ama bir yıl boyunca hiç satış yapamamak diye bir şey yok Bay Samsa, olmamalı.”

“Fakat sayın temsilci” diye kendini kaybederek bağırdı Gregor ve heyecandan her şeyi unuttu. “Hemen şimdi açıyorum kapıyı. Ufak bir rahatsızlık, bir baş dönmesi ayağa kalkmamı engelledi. Henüz hâlâ yataktayım. Fakat şimdi kendimi yeniden zinde hissediyorum. Yataktan hemen çıkıyorum. Yalnızca bir dakika sabredin. Düşündüğüm kadar kolay olmuyor. Fakat ben iyiyim. Böyle şeyler nasıl da bir anda insanın başına geliveriyor! Dün akşam hiçbir şeyim yoktu. Annemler biliyorlar, daha doğrusu dün akşam hafif bir belirti vardı. Yüzüme bakan anlardı. Keşke büroya bildirseydim! Fakat insan evde yatmadan da bir hastalığın üstesinden gelebileceğini sanıyor. Sayın temsilci! Annemle babamı üzmeyin! Biraz önce yaptığınız tüm suçlamalar yersiz; bugüne kadar kimse bana bu konuda tek kelime etmedi. Belki de gönderdiğim son sözleşmeleri okumadınız. Ayrıca, sekiz treniyle yola çıkacağım, bir-iki saatlik dinlenme gücümü geri getirdi. Siz burada oyalanmayın sayın temsilci, birazdan bizzat büroya geleceğim, lütfen bunu patrona söyleyin ve saygılarımı iletin!”

Gregor bunları telaşla, ne dediğini bilmeden söylerken yatakta yaptığı hareketler sonucu başucu sehpasına yaklaşmıştı bile, şimdi ona dayanarak ayağa kalkmaya çalışıyordu. Gerçekten de kapıyı açmak, kendini göstermek ve temsilciyle konuşmak istiyordu; ısrarla kapıyı açmasını isteyenlerin onu gördüklerinde ne diyeceklerini merak ediyordu. Eğer irkilirlerse, Gregor’un bir suçu kalmayacak ve içi rahatlayacaktı. Fakat her şeyi sakince kabullenirlerse, o zaman Gregor’un endişelenmesi için bir neden kalmayacaktı ve acele ederse gerçekten saat sekizde istasyonda olabilirdi. Birkaç defa sehpanın cilalı yüzeyinden kaydı fakat nihayet son bir hamle yapıp dimdik durmayı başardı; çok acı vermesine rağmen, alt gövdesindeki ağrılara aldırmıyordu artık. Derken yakındaki sandalyenin arkalığına dayandı, küçük ayaklarıyla sandalyenin kenarlarına sıkıca tutundu. Böylece bedenini kontrol edebiliyordu. Sessizce durdu, çünkü şimdi temsilcinin dediklerini duyabilirdi.

“Bir kelime bile anlayabildiniz mi?” diye sordu temsilci Gregor’un anne ve babasına. “Bizimle dalga geçmiyordur herhalde?” “Tanrı adına!” diye haykırdı annesi ağlayarak, “Belli ki çok hasta ve biz burada ona eziyet ediyoruz. Grete! Grete!” diye bağırdı ardından. “Anne, sen misin?” diye seslendi Gregor’un kız kardeşi öbür odadan. Gregor’un odası, anne babasıyla kız kardeşinin odaları arasındaydı. “Hemen doktora git. Gregor hasta. Çabuk doktor getir. Gregor’un konuşmasını duydun mu?” “Bir hayvanın sesiydi bu” dedi temsilci, annenin bağırarak konuşmasına rağmen özellikle alçak bir sesle. “Anna! Anna!” diye Gregor’un babası antreden mutfağa doğru, ellerini çırparak seslendi, “Derhal bir çilingir çağırın!” Bunu duyar duymaz iki kız eteklerini hışırdatarak antreye koştular –kız kardeşi nasıl o kadar çabuk giyinebilmişti?– ve cümle kapısını açtılar. Kapının kapandığı duyulmamıştı; herhalde açık bırakmışlardı, büyük bir felaketin yaşandığı evlerdeki gibi.

Fakat Gregor çok daha sakindi şimdi. Besbelli ki insanlar artık onun sözlerini anlamıyorlardı, oysa o sesinin anlaşılır, ilk baştakine göre daha anlaşılır olduğunu düşünmüştü, belki de kulakları kendi sesine alışmıştı. Yine de dışarıdakiler onun pek iyi olmadığını düşünüyorlardı ve ona yardım etmeye hazırdılar. İlk tepkilerde gösterilen kararlılık ve güven onu umutlandırdı. Kendini tekrar insanların arasında hissetti, hem doktordan hem de çilingirden, ikisini ayırmaksızın, büyük ve şaşırtıcı bir başarı bekledi. Yaklaşan görüşmede olabildiğince duru bir ses çıkarabilmek için biraz öksürdü, ancak bunu gürültü çıkarmadan yapmaya çalıştı; çünkü öksürüğünün de bir insan öksürüğü olmadığını artık fark edememekten korkuyordu. Belki annesi ve babası şirket temsilcisi ile birlikte masada oturuyor ve fısıldaşıyorlardı, belki de hepsi kulağını Gregor’un kapısına dayamış, bir şeyler duymaya çalışıyordu.

Gregor sandalyenin yardımıyla kendisini yavaşça kapıya doğru sürükledi, sandalyeyi orada bırakıp kendini kapıya doğru attı ve tutunup dikildi –küçük ayak tabanlarından yapışkan bir madde geliyordu– o kadar hareketten sonra olduğu yerde bir an soluklandı. Ardından ağzıyla kilitteki anahtarı çevirmeye uğraştı. Anlaşılan o ki maalesef, kendi dişleri yoktu –neyle tutacaktı anahtarı?– öte yandan çenesi çok kuvvetliydi; gerçekten de çenesinin yardımıyla anahtarı hareket ettirmeyi başardı, bu arada kendisine zarar vermiş olmasına aldırış etmiyordu, zira kahverengi bir sıvı ağzından anahtarın üzerine akıyor ve yere damlıyordu. “Durun, dinleyin” dedi yan odadan şirket temsilcisi. “Anahtarı çeviriyor.” Bu sözler Gregor’u iyice yüreklendirdi; fakat hepsi birden Gregor’a seslenseydiler ya; babası da, annesi de, “Gayret Gregor” diye seslenmeliydiler, “Haydi kilidi tut, kilidi sıkı sıkı tut!” Gregor çabasının büyük bir heyecan uyandırdığını düşünerek var gücüyle, bilinçsizce çenesini anahtara bastırdı. Anahtar döndükçe, o da kilidin etrafında dans eder gibi dönüyordu; işte şimdi kilide yapışmış çenesinden aldığı güçle dik duruyor ve duruma göre ya anahtara asılıyor ya da tüm gücüyle anahtarı aşağıya doğru bastırıyordu; sonunda açılan kilidin çıkardığı ses Gregor’u kendine getirdi. Derin bir nefes alarak “Çilingire ihtiyacım olmadı işte” dedi kendi kendine ve kapıyı iyice açmak için başını kapının koluna dayadı. Kapıyı böyle açmak zorunda kaldığı için, ki kapı ardına kadar açılmıştı açılmasına, kendisi iki kanatlı kapının arkasında, kapı kolunun üzerinde olduğundan henüz görülmüyordu. Önce kapının kanadı üzerinde dolanması ve bunu yaparken de odanın girişine aniden sırtüstü düşmemek için çok dikkat etmesi gerekliydi. Tam bu harekete başlamışken, başka bir şeye dikkat edecek fırsatı olmadan temsilciden “Oooo!” diye bir ses geldiğini duydu –rüzgâr sertçe uğuldamıştı sanki. Gregor, kapıya en yakın duran, eliyle açık ağzını kapatmış, görünmez ve gittikçe şiddeti artan bir güç tarafından itiliyormuşçasına ağır ağır geri giden temsilciyi gördü. Annesi –temsilcinin varlığına rağmen yataktan kalktığı gibi dağınık ve kabarık saçlarla duruyordu– ellerini birbirine dolamış halde önce kocasına baktı, sonra Gregor’a doğru iki adım ilerledi ve geniş, bol eteğinin içine gömülerek yere yığıldı, başı, yüzü görülmeyecek şekilde göğsünün üstüne düştü. Babası yüzünde düşmanca bir ifade ile Gregor’u odasına itmek istercesine yumruklarını sıktı, ne yapacağını bilemeden etrafına bakındı, sonra elleriyle gözlerini kapattı ve geniş göğsü sarsıla sarsıla ağlamaya başladı.

Gregor dışarıya adım atamadı bile, içeriden sıkıca sürgülenmiş kapı kanadına dayandı, böylece sadece bedeninin yarısı ile içeridekilere bakmak için yana eğdiği başı görünüyordu. Bu arada ortalık daha da aydınlanmıştı; caddenin karşı tarafında sonsuza uzanan gri-kara binanın –bu bir hastaneydi– bir kesiti, cephesini keskin hatlarla kesen muntazam pencereleriyle net olarak seçiliyordu; yağmur hâlâ yağıyordu fakat sadece büyük, tane tane seçilebilen ve sanki yukarıdan tek tek toprağa atılır gibi yağan bir yağmurdu bu. Masanın üstü kahvaltılıklarla doluydu, çünkü çeşitli gazeteleri okuyarak saatlerce sürdürdüğü kahvaltı, Gregor’un babası için günün en önemli öğünüydü. Kahvaltı masasının karşısındaki duvarda Gregor’un askerdeyken çektirdiği bir fotoğrafı asılıydı, fotoğraf onu teğmen üniforması içinde, eli kılıcında, duruşuna ve üniformasına saygı bekler gibi dertsiz tasasız gülümserken gösteriyordu. Antreye açılan kapı açıktı ve dış kapı da açık olduğu için sahanlıkla aşağı inen merdivenler görülüyordu.

“Tamam” dedi Gregor, soğukkanlılığını kaybetmeyen tek kişinin kendisi olduğunun bilinciyle. “Hemen giyineceğim, koleksiyonumu toplayıp yola çıkacağım. Gittiğimi görmek istiyor musunuz, istiyor musunuz? Görüyorsunuz ya, sayın temsilci, inatçı biri değilim ben ve çalışmayı seviyorum; yolculuk güç iş ama yolculuk etmeden yaşayamam ben. Nereye gidiyorsunuz sayın temsilci? Büroya mı? Evet mi? Her şeyi olduğu gibi anlatacak mısınız? An gelir insan çalışamayacak durumda olur; fakat işte o an, onun geçmişteki başarılarını hatırlamak ve ileride engeller ortadan kalktığında daha gayretle ve daha çok çalışacağını düşünmek için en uygun andır. Sayın patronuma çok şey borçluyum, bunu siz de çok iyi bilirsiniz. Öte yandan annemin, babamın ve kız kardeşimin bakımı benim üzerimde. Bir çıkmaz içindeyim ama bu çıkmazdan kurtulacağım. Zaten zor olan durumumu daha da zorlaştırmayın. İşyerinde benim tarafımı tutun! Pazarlamacılar sevilmezler, biliyorum. Dünyanın parasını kazandıkları ve güzel bir yaşam sürdükleri düşünülür. Bu önyargı nereden gelir, kimse düşünmeye fırsat bulamaz. Oysa siz sayın temsilci, siz pazarlamacıların halini diğer çalışanlardan daha iyi bilirsiniz. Hatta aramızda kalsın ama işveren olarak kolayca çalışanlar aleyhine yanlış kararlar veren patronumuzdan daha iyi bilirsiniz. Siz de bilirsiniz ki hemen hemen bütün yıl büro dışında çalışan bir pazarlamacı, savunmasını yapamayacağı bir sürü dedikodunun, beklenmedik olayların ve yersiz suçlamanın kurbanı olur, çünkü bunların birçoğundan ya hiç haberi olmaz ya da ancak bir yolculuktan yorgun argın döndüğünde, kaynağı bilinmeyen bu tür şeylerin olumsuz sonuçlarından etkilendiğinde öğrenir. Lütfen sayın temsilci, bana biraz olsun hak verdiğinizi gösteren bir çift söz etmeden gitmeyin!”

Fakat temsilci Gregor’un daha ilk sözcüklerini duyduğunda arkasını dönmüştü bile. Sadece omuzlarını silkip dudaklarını büzerek şöyle bir geriye, Gregor’a baktı. Gregor konuşurken bir an bile sakin durmamış, aksine gözlerini Gregor’dan ayırmaksızın kapıya doğru ilerlemeye başlamıştı fakat çok yavaşça, sanki odadan çıkmasını engelleyen gizli bir yasak varmış gibi. Antreye varmadan, son adımını odadan öyle bir çekti ki, onu gören tabanları yanmış sanabilirdi. Antrede ise sağ elini olabildiğince ileriye, merdivenlere doğru uzattı, sanki orada onu doğaüstü bir kurtuluş bekliyordu.

Gregor, temsilcinin bu halde çekip gitmesine izin verirse, işini kaybetme tehlikesiyle karşı karşıya kalacağını fark etti. Annesiyle babası tüm olanlardan çok bir şey anlamamışlardı; aradan geçen yıllar içinde, Gregor’un yaşamı boyunca bu işte çalışacağına ikna olmuşlardı, şimdi ise gözlerinin önündeki sorunla o kadar meşgullerdi ki başka bir sorunu fark etmeleri olanaksızdı. Ama Gregor olacakları tahmin ediyordu. Temsilciyi alıkoymak, sakinleştirmek, ikna etmek ve gönlünü kazanmak gerekirdi; Gregor’un ve ailesinin geleceği buna bağlıydı! Hiç değilse kız kardeşi burada olsaydı! O akıllıydı; Gregor sessiz sakin sırtüstü uzanıyorken bile ağlamıştı. Kuşkusuz o, kadınları pek seven firma temsilcisini yolundan çevirebilirdi; dış kapıyı kapatır ve antrede korkularının yersiz olduğuna ikna edebilirdi onu. Fakat kız kardeşi orada değildi, Gregor’un bizzat bir şey yapması gerekiyordu. O anki durumunda nasıl hareket edeceğini, neler yapabileceğini pek de bilmeden, söyleyeceklerinin belki –büyük olasılıkla– anlaşılmayacağını unutup kapıdan dışarı çıktı; antredeki trabzana iki eliyle gülünç bir şekilde tutunmuş olan temsilcinin yanına gitmeye çalıştı; fakat tutunacak bir destek ararken küçük bir çığlıkla aniden küçük bacaklarının üstüne düşüverdi. Düşer düşmez de, o sabah ilk defa bedenen kendisini iyi hissettiğini fark etti; bacakları yere sağlam basıyordu; sevinerek, onları tamamen kontrol edebildiğini gördü; hatta bacakları onu gitmek istediği yöne götürmeye uğraşıyordu; birden tüm derdinin sona ermek üzere olduğuna inanmaya başladı. Fakat tam o sırada, yalpalaya yalpalaya annesine yaklaşmıştı ki, onun hemen karşısında yerde yatarken hâlâ baygın görünen annesi birden yerinden fırlayıverdi, kollarını açmış, parmakları birbirinden ayrılmış halde bağırmaya başladı: “İmdat! Tanrı aşkına imdat!” Sanki Gregor’u daha iyi görmek istiyormuş gibi başını eğdi, sonra tam tersine, anlamsızca gerisin geri kaçtı; arkasında kahvaltı masasının durduğunu unutmuştu; masaya ulaştığında ne yaptığını bilmeden masaya oturdu; yanı başındaki büyük kahveliğin devrildiğini, bütün kahvenin halının üzerine döküldüğünü fark etmemişe benziyordu.

“Anne, anne” dedi Gregor alçak sesle ve başını kaldırıp annesine baktı. Şirket temsilcisi bir an için tamamen aklından çıkmıştı; masadan akan kahveyi birkaç kez çenesini açarak içmeye çalışmaktan kendini alamadı. Bunun üzerine annesi tekrar çığlık attı, masadan kaçtı ve kendisine doğru koşan kocasının kollarına yığıldı. Fakat şimdi Gregor’un anne ve babasını düşünecek zamanı yoktu; temsilci merdivenlerden inmeye başlamıştı bile; çenesini trabzana dayayarak son bir kez geriye baktı. Gregor ona yetişmek için bir hamle yaptı; temsilci olacakları anlamış gibiydi, zira bir anda birkaç basamağı birden atlayıp gözden kayboldu. “Huh!” diye çığlık atmıştı bu arada, sesi tüm merdiven sahanlığında çınladı. Ne yazık ki temsilcinin böyle kaçması, o âna kadar diğerlerine göre daha soğukkanlı olan babasını da şaşırtmışa benziyordu, zira temsilcinin ardından koşmak ya da en azından Gregor’un onu izlemesini engellemek yerine, sağ eliyle temsilcinin bir sandalyenin üzerinde şapkası ve pardösüsü ile birlikte unuttuğu bastonunu ve sol eliyle de masadaki büyük gazeteyi kaptı, bir yandan ayaklarını yere vurarak, bir yandan da gazeteyi sallayarak Gregor’u odasına sokmaya çalıştı. Gregor’un yalvarıp yakarmaları fayda etmedi, yalvarıp yakarmaları anlaşılmadı da, o acındırırcasına boynunu büktükçe babası da sert bir şekilde ayaklarını yere vuruyordu. Bir uçta annesi, serin havaya rağmen pencereyi sonuna kadar açmış, başını dışarı sarkıtıp iki eliyle yüzünü kapatmıştı. Sokakla merdiven sahanlığı arasında kuvvetli bir cereyan oluştu, perdeler uçuşuyor, masanın üzerindeki gazeteler hışırdıyor, sayfaları yere dağılıyordu. Babası onu acımasızca sıkıştırıyor, vahşi bir hayvan gibi tıslıyordu. Ancak Gregor geri geri gitmeyi henüz öğrenmemişti; gerçekten çok yavaş gidebiliyordu. Bir arkaya dönebilse, çabucak odasına girecekti fakat dönmesi zaman aldığından babasının sabrının iyice taşacağından korktu. Her an babasının elindeki bastonla sırtına ya da başına ölümcül bir darbe alması işten değildi. Fakat sonunda dönmekten başka çaresi kalmadı, çünkü geri geri gitmeye çalışırken yönünü bile şaşırdığını dehşetle fark etmişti; böylece, korku dolu gözlerle babasına yan yan bakarak elinden geldiğince hızlı ama aslında çok yavaş dönmeye çalıştı. Babası onun iyi niyetini anlamış olmalıydı ki ona karışmıyor, sadece bastonun ucuyla gideceği yönü gösteriyordu. Bir de babasının katlanılmaz tıslaması olmayaydı! Bunu duyunca Gregor’un kafası karışıyordu. Tam geri dönmüştü ki sürekli bu tıslamaya itaat etmeye çalıştığı için şaşırıp tekrar aksi yöne döndü. Sonunda nihayet odasının aralık duran kapısının önüne vardığında, bedeninin yardım olmadan içeriye giremeyecek kadar geniş olduğunu fark etti. Babası, içinde bulunduğu ruh hali nedeniyle Gregor’un rahatça içeri girebilmesi için kapının diğer kanadını da açmayı aklına getiremedi. Kafasındaki tek düşünce, Gregor’un mümkün olduğu kadar çabuk odasına girmesiydi. Gregor’un toparlanmasına ve bu şekilde kapıdan geçebilmesi için gereksindiği bir dolu hazırlığa izin vermeye ise hiç mi hiç niyeti yoktu. Tam aksine, sanki Gregor’un önünde bir engel yokmuş gibi onu gürültüyle içeri sokmaya çalıştı; Gregor’un arkasından çınlayan bu ses, sanki babasının değil de birçok kişinin sesiydi; Gregor –ne pahasına olursa olsun– kendini kapıya attı. Bedeninin bir yanı yükseldi, kapının ağzına yan dönmüş bir şekilde sıkıştı, gövdesinin bir kısmı yaralar içinde kalmıştı, beyaz kapının üzerinde ise çirkin lekeler oluşmuştu, derken tamamen sıkıştı ve tek başına hareket edemez hale geldi. Bacaklarının birkaçı havada çırpınıyordu, birkaçı da ağır bedeniyle zemin arasında ezilmiş, acıyla kıvranıyordu –tam o sırada babası arkasından öyle bir kuvvetle vurdu ki, Gregor sıkıştığı yerden kurtulup kanlar içinde, odasının içine uçtu. Kapı bastonla üstüne kapatıldı, ardından içerisi sessizliğe gömüldü.

II

Gregor bayılmışçasına ağır uykusundan ancak akşam hava kararmaya başladığında uyandı. Rahatsız edilmeseydi de kısa bir süre sonra kendiliğinden uyanacaktı, çünkü kendisini yeterince dinlenmiş ve uykusunu almış hissediyordu. Ancak ona, hafif ayak seslerinden ve antreye açılan kapının anahtarının dikkatle çevrilmesinden uyanmış gibi geldi. Sokak lambasının ışığı tavanın şurasını burasını solgunca aydınlatıyor, mobilyaların üst kısmına vuruyordu fakat aşağısı, Gregor’un olduğu yer karanlıktı. Ne işe yaradığını yeni öğrendiği duyargalarıyla, beceriksizce etrafı yoklayarak, olan biteni görmek için yavaşça kapıya doğru süründü. Sol tarafında geniş, nahoş bir yara vardı besbelli ve sızlıyordu, iki tarafındaki bacaklarının üzerinde de epey aksayarak ilerleyebiliyordu. Ayrıca bir bacağı öğleden önceki olaylarda ciddi şekilde yaralanmıştı –sadece bir bacağın yaralanması neredeyse bir mucizeydi– ve cansız sürükleniyordu.

Ancak kapının yanına geldiğinde kendisini oraya çekenin ne olduğunu anladı; yiyecek bir şeylerin kokusuydu bu. Oradaki ufak bir kapta, içinde küçük ekmek parçalarının yüzdüğü şekerli süt bulunuyordu. Sevinçten neredeyse yüksek sesle gülecekti, çünkü sabahkinden çok daha açtı. Hemen kafasını neredeyse gözlerine kadar kabın içine soktu. Fakat hayal kırıklığıyla hemen geri çekti; sadece yaralı olan sol yanı nedeniyle yemesi zorlaştığından değil –ancak bütün beden soluk soluğa hareket ederse yiyebiliyordu–, her zaman en sevdiği içecek olan ve kız kardeşinin bunu bilerek hazırlamış olduğu sütü de hiç beğenmemişti, evet, neredeyse tiksinerek başını kaptan çıkardı ve sürünerek odasının ortasına gitti.

Gregor’un kapı aralığından gördüğü kadarıyla antrede gaz lambaları yanıyordu. Fakat normalde bu saatlerde babası öğleden sonra çıkan gazeteyi karısına, bazen de kızına yüksek sesle okurken şimdi tek bir ses bile yoktu. Kim bilir, belki de kız kardeşinin kendisine anlattığı ve mektuplarında bahsettiği bu okuma âdetinden son zamanlarda vazgeçilmişti. Yine de ev kuşkusuz boş olmamasına rağmen etraf çok sessizdi. “Ailem ne kadar da sessiz bir yaşam sürüyormuş” dedi Gregor kendi kendine ve dik dik önündeki karanlığa bakarken anne ve babası ile kız kardeşine böyle güzel bir evde böylesi bir yaşam sağlayabildiği için gururlandığını hissetti. Fakat ya şimdi tüm bu huzur, refah ve memnuniyet korkunç bir şekilde sonlanırsa? Bu tür düşünceler içinde kendini kaybetmemek için Gregor harekete geçti, odada bir aşağı bir yukarı sürünmeye başladı.

Uzun akşam boyunca bir defa kapının önce bir kanadı, sonra diğer kanadı küçük bir aralık halinde açılıp tekrar hızla kapandı; herhalde biri içeri girme ihtiyacı duymuş ama endişelenerek vazgeçmişti. Bunun üzerine Gregor kapının yanına gidip tereddüt eden ziyaretçiyi ne yapıp edip içeri sokmaya ya da en azından kim olduğunu öğrenmeye kararlı, beklemeye başladı; fakat kapı bir daha açılmadı, Gregor boş yere beklemiş oldu. Sabahleyin tüm kapılar kilitliyken, herkes onun yanına gelmek istemişti, şimdi ise Gregor kapılardan birini açtığı ve görünen o ki diğer kapılar da gündüz açıldığı halde artık kimse yanına gelmiyordu ve kapıların anahtarları da dışarıdan kilide sokulmuştu.

Oturma odasındaki ışık ancak gece geç saatte söndürüldü. Gregor annesinin, babasının ve kız kardeşinin o zamana kadar uyanık kaldığını anladı, çünkü şimdi hepsinin parmak uçlarında yürüyerek çekildiklerini duyuyordu. Artık herhalde sabaha kadar kimse Gregor’un odasına gelmezdi; bu durumda Gregor’un bundan sonraki yaşamını nasıl yeniden düzenleyeceğini rahatsız edilmeden düşünecek bol zamanı vardı. Fakat döşemesinde karın üstü uzanmak zorunda kaldığı bu yüksek tavanlı oda, beş yıldır içinde yaşadığı kendi odası olmasına rağmen ona anlamını çözemediği bir korku veriyordu. Tam o sırada elinde olmadan yaptığı bir dönüşle ve biraz da utanarak kanepenin altına koştu, sırtının biraz ezilmesine ve başını artık dik tutamamasına rağmen birden kendini bir anda çok rahat hissetmeye başladı, sadece bedeni çok geniş olduğu için kanepenin altına tam sığamadığına üzülüyordu.

Orada bütün gece kalan Gregor geceyi kâh açlığın verdiği irkilmeyle tilki uykusundan uyanarak, kâh endişeye ya da anlamsız umutlara kapılarak geçirirken, sonunda şimdilik sessiz kalmaya, şu anki durumu nedeniyle ailesinin başına açtığı olumsuz durumu onlara sabır ve saygı göstererek katlanılır hale getirmeye karar verdi.

Sabahın çok erken saatlerinde, karanlık hâlâ kalkmamışken, Gregor az önce verdiği kararların gücünü sınama olanağı buldu, çünkü neredeyse tepeden tırnağa giyinmiş olan kız kardeşi kapıyı açtı ve gerginlikle içeri baktı. Gregor’u hemen seçemedi fakat kanepenin altında olduğunu fark edince –Tanrım, buralarda bir yerlerde olmalı, uçup gitmedi ya–, o kadar korktu ki kendini tutamayıp kapıyı dışarıdan kapattı. Fakat davranışından pişmanlık duymuş gibi kapıyı tekrar açtı, sanki ağır bir hastanın ya da bir yabancının yanına giriyormuşçasına parmak uçlarına basarak içeri girdi. Gregor kafasını neredeyse kanepenin kenarına kadar çıkarmış, onu izliyordu. Acaba kız kardeşi, süte hiç dokunmadığını, karnı aç olmadığından değil de beğenmediğinden yemediğini fark edip Gregor’a sevdiği başka bir şey getirecek miydi? İçinden kanepenin altından çıkıp yiyecek güzel bir şeyler getirmesi için kız kardeşinin ayaklarına kapanmayı geçirse de, kız kardeşi bunu kendiliğinden fark etmezse onun dikkatini çekmektense açlıktan ölmeye kararlıydı. Fakat kız kardeşi içindeki sütün etrafa biraz saçıldığı kabı hemen gördü ve şaşırdı, derhal kaldırdı ama çıplak elleriyle dokunmadı, bir bezle tutup dışarı götürdü. Gregor kız kardeşinin süt yerine ne getireceğini merakla beklemeye başladı, bu arada kafasından bir sürü şey geçiriyordu. Fakat iyi niyetli kız kardeşinin aslında ne getireceğini tahmin edemezdi. Kız kardeşi onun ne istediğini öğrenebilmek için eski bir gazetenin üzerine değişik yiyecekler koymuştu. Bunlar beklemekten yarı yarıya çürümüş sebzeler; akşam yemeğinden kalma, üzerinde katılaşmış beyaz sos kalıntıları olan kemikler; birkaç üzüm ve badem; iki gün önce Gregor’un yenilemez ilan ettiği bir parça peynir; bir dilim kuru ekmek; bir dilim tereyağlı ekmek ve bir dilim de tereyağı sürülmüş, tuzlanmış ekmek. Ayrıca bütün bunların yanına da içi su dolu, Gregor için özel ayrıldığı belli olan bir kap koydu. Gregor’un kendisinin yanında yemeyeceğini düşündüğü için de büyük bir incelik göstererek çarçabuk oradan uzaklaştı, hatta Gregor’un istediği gibi davranabileceğini göstermek için de kapıyı dışarıdan kilitledi. Yemek vakti geldiğinden, Gregor’un bacakları titremeye başlamıştı bile. Yaraları çoktan iyileşmiş olmalıydı, artık hiç ağrı hissetmiyordu, buna şaşırmıştı, bir aydan daha uzun bir süre önce bıçakla parmağını azıcık kestiğini ve bu yaranın daha düne kadar acıdığını anımsadı. “Şimdi daha mı az duyarlı olmaya başladım acaba?” diye düşündü. Tüm yiyeceklerin arasından hemen canının en çok çektiği peyniri emmeye başladı; derken art arda peyniri, sebzeleri ve sosu gözlerinde zevk yaşları ile yiyip bitirdi; bununla birlikte taze yiyecekler hiç hoşuna gitmemişti, kokularına bile katlanamıyordu ve yemek istediklerini onlardan biraz daha uzağa çekmişti. Kız kardeşi, geldiğini haber verircesine anahtarı ağır ağır çevirirken, o yiyecekleri uzun süre önce bitirmiş, aynı yerde tembel tembel yatıyordu. Kilidin sesi şekerleme yapıyor olmasına rağmen onu ürküttü, çabucak kanepenin altına koştu. Fakat kız kardeşinin odada bulunduğu kısa süre zarfında bile, yediği onca yemekten şişmiş karnıyla kanepenin altındaki daracık alanda nefes almakta güçlük çekti. Hafiften boğulur halde, biraz dışarı fırlamış gözlerle, bir şeyin farkında olmayan kız kardeşinin bir süpürgeyle sadece artıkları değil, Gregor’un hiç el sürmediği yiyecekleri de sanki artık yenilemezler gibi topladığını, bir kovaya doldurduğunu ve üzerini tahta bir kapakla kapatıp dışarı taşıdığını gördü. Kız kardeşi arkasını döner dönmez Gregor kanepenin altından fırladı, gerindi ve gaz çıkardı.

Bu şekilde Gregor günlük yiyeceğini almaya başladı. Birinci öğünü sabahları annesi, babası ve hizmetçi kız henüz uyurlarken, ikinci öğünü ise öğle yemeğinden sonra, çünkü o ara annesi ve babası biraz kestiriyor, kız kardeşi de hizmetçi kızı bir şey alması için dışarı gönderiyordu. Şüphesiz onlar da Gregor’un açlıktan ölmesini istemezlerdi fakat onun yemek yediğini bilmekle yetinmek istiyorlardı, belki de kız kardeşi onların acısını biraz azaltmak istiyordu, çünkü gerçekten çok fazla acı çekiyorlardı.

O sabah doktorun ve çilingirin ne gibi bahanelerle geri gönderildiklerini Gregor hiç öğrenemedi, kendisinin söyledikleri anlaşılmadığından kız kardeşi de dahil hiç kimse Gregor’un başkalarının konuştuklarını anladığını sanmıyordu. Bu nedenle Gregor, kız kardeşi odaya girdiğinde onun iç çekmesini ve azizlerin adını anmasını dinlemekle yetinmek durumundaydı. Ancak bir süre sonra kız kardeşi her şeyi kanıksamaya başladığında –fakat bu kesinlikle her şeye alıştığı anlamına gelmiyordu– Gregor arada bir kız kardeşinin dostça ya da öyle yorumlanabilecek sözlerini yakalamaya başladı. Gregor yemeğinin tümünü silip süpürdüğünde “Bugünkü yemek çok hoşuna gitmiş” diyordu; gittikçe daha sık karşılaştığı aksi durumlarda ise neredeyse üzgün bir edayla, “Bugün tabağına dokunmamış bile” diyordu.

Gregor hiçbir gelişmeyi doğrudan öğrenemese de, bazen yan odadan gelen konuşmaları dinliyordu ve nereden bir ses işitse, hemen o odanın kapısına gidiyor, tüm bedenini kapıya dayıyordu. Özellikle ilk zamanlar, üstü kapalı da olsa Gregor’un adının geçmediği tek bir konuşma dahi olmadı. İki gün boyunca bütün yemeklerde bundan böyle nasıl davranılacağı konusu tartışıldı; fakat öğün aralarında da hep aynı konu konuşuluyordu, çünkü kimse evde yalnız kalmak ya da evi tümden boş bırakmak istemediğinden, evde en az iki aile bireyi oluyordu. Hatta hizmetçi kız bile daha ilk gün –olanların ne kadarını bildiğinden kimsenin haberi yoktu– Gregor’un annesinin dizlerine kapanıp işten çıkarılması için yalvarmış ve bir çeyrek saat sonra evden ayrılırken sanki kendisine çok büyük bir iyilik yapılmış gibi teşekkür etmiş, kendisinden talep edilmediği halde evde olanlar hakkında hiç kimseye en ufak bir söz bile söylemeyeceğine dair büyük yeminler etmişti.

Artık kız kardeşi annesi ile birlikte yemek de pişirmek zorundaydı; gerçi çok fazla işleri olmuyordu, zira hemen hemen hiçbir şey yenmiyordu. Gregor, sürekli birinin diğerini ısrarla yemeğe zorladığını, fakat “Teşekkür ederim, yeterince yedim” ya da benzeri dışında başka bir yanıt gelmediğini duyuyordu. Herhalde hiçbir şey içmiyorlardı da. Çoğu zaman kız kardeşi babasına bira isteyip istemediğini soruyor, isterse gidip alabileceğini söylüyordu, babası sesini çıkarmadığında endişelenmemesi için dilerse kapıcı kadını gönderebileceğini söylüyordu, ardından babası ciddi bir “Hayır” ile karşılık veriyor ve konu kapanıyordu.

Daha ilk günün ilerleyen saatlerinde baba ailenin tüm para durumunu ve olasılıkları karısına ve kızına açıkladı. İkide bir masadan kalkıyor, beş yıl önce işyeri battığında kurtarabildiği Wertheim marka kasadan bir belge ya da defter getiriyordu. Karmaşık kilidi açıp aradığını çıkarttıktan sonra kasayı kapattığı duyuluyordu. Babasının bu açıklamaları Gregor’un mahpusluğundan bu yana duyduğu yegâne sevindirici şeydi. Gregor babasının iflasından sonra hiçbir şeylerinin kalmadığını sanıyordu, en azından babası aksi yönde bir açıklama yapmamıştı ve Gregor da ona bu konuda bir şey sormamıştı. O zamanlar Gregor için en önemli şey, ailenin tüm bireylerini derin bir umutsuzluğa gömen iflası en kısa sürede unutturacak bir şeyler yapmaktı. Böylece Gregor o zamanlar büyük bir şevkle çalışmaya başlamış ve göz açıp kapayıncaya kadar küçük bir kâtipken, doğal olarak para kazanmanın çeşitli olanaklarına sahip olan, başarılı işleri parayla ödüllendirilen ve bu parayı evde hem şaşkın hem de mutlu ailesinin önüne koyabilen bir pazarlamacı olmuştu. O günler güzel günlerdi, sonraları Gregor ailesinin tüm yükünü kaldırabilecek kadar çok para kazanmasına ve bu yükü taşımasına rağmen o ilk güzel günler, en azından bir daha aynı güzellikte devam etmemişti. Her iki taraf da duruma alışmıştı, hem ailesi hem de Gregor; ailesi şükranla parayı alıyor, Gregor da memnuniyetle parayı veriyordu fakat aralarındaki sıcaklık artık yoktu. Yalnızca kız kardeşi Gregor’a olan yakınlığını kaybetmemişti. Gregor içten içe, kendisinin aksine müziği çok seven ve çok iyi keman çalabilen kardeşini gelecek yıl masrafları ne kadar yüksek olursa olsun –para bir şekilde bulunurdu– konservatuvara gönderme planları yapıyordu. Kentte kaldığı kısa aralarda kız kardeşiyle konuşurken konservatuvardan bahsederlerdi ama gerçekleşmesi olanaksız güzel bir rüya olarak; annesi ve babası ise bu masum konuşmaları dinlemeye bile tahammül edemiyorlardı. Fakat Gregor kesin kararlıydı, Noel akşamı da planını açıklamaya karar vermişti.

Kapıya yapışmış içeriyi dinlerken, şimdiki durumuna hiçbir yararı olmayacak bu tür düşünceler geçiyordu aklından. Bazen de konuşmaları dinleyemeyecek kadar yorgun oluyordu, işte o zaman başını kapıya çarpıyor ama hemen yeniden toparlanıyordu, çünkü çıkardığı en ufak bir gürültü bile yan odadan duyuluyor ve içeridekilerin hemen susup dikkat kesilmesine neden oluyordu. “Yine neler yapıyor” diyordu babası bir süre sonra, besbelli kapıya doğru dönerek; fakat ardından yarıda kestikleri konuşmalarına yavaş yavaş devam ediyorlardı.

Gregor artık yeterince şey öğrenmişti –zira babası yaptığı açıklamaları kısmen kendisi de bu konuyla uzun süredir ilgilenmediği için, kısmen de karısı anlamadığı için üst üste tekrar ediyordu– bütün felaketlere rağmen eski günlerden küçük bir varlık kaldığını ve bu varlığın, dokunulmayan faiz geliri sayesinde geçen süre içinde biraz daha arttığını duymuştu. Ayrıca Gregor’un her ay eve getirdiği paranın –Gregor kendisine sadece birkaç Gulden bırakırdı– tümü harcanmamış, dolayısıyla küçük bir sermaye birikmişti. Kapının ardındaki Gregor, ailesinin bu beklenmedik dikkatini ve tutumluluğunu sevinçle karşılayıp heyecanla başını salladı. Aslına bakılırsa bu ek parayla babası patronuna olan borcunun bir kısmını daha ödemiş olabilir, onun da işi bırakacağı gün çok daha yaklaşmış olabilirdi fakat şimdi babasının böyle davranmış olması kuşkusuz daha iyi olmuştu.

Yalnız bu para, ailenin faiz geliriyle geçinmesine kesinlikle yetmezdi; belki ailenin bir ya da en fazla iki yıl daha ayakta kalmasına yeterdi, daha fazlasına değil. Yani dokunulmaması, zor günler için ayrılması gereken bir paraydı ve geçimlik para, çalışılarak kazanılmalıydı. Gerçi babası sağlıklıydı ama beş yıldır hiçbir iş yapmamıştı; çalışma konusunda da kendine fazla güvenmeyen yaşlı bir adamdı. Yorucu ama başarısız geçen yaşamının ardından ilk tatili olan bu beş yıl boyunca iyice göbek bağlamış, epey hantallaşmıştı. Annesine gelince, astım hastası olan, evin içinde dolaşmaktan bile yorgun düşen ve günaşırı solunum yetmezliğinden açık pencerenin önündeki divana yığılan annesi nasıl para kazanacaktı? Peki ya henüz on yedi yaşında bir çocuk olan, o güne kadarki tüm yaşamı güzel giyinmek, uzun uzun uyumak, ev işlerine yardım etmek, arada bir sade eğlencelere katılmak ve özellikle keman çalmaktan ibaret olmuş kız kardeşi mi çalışacaktı? Konuşmalarda konu ne zaman para kazanmanın zorluğuna gelse Gregor her defasında kapıdan uzaklaşıp kendini kapının yanındaki serin divana atıyordu, çünkü utançtan ve üzüntüden her yanını adeta ateş basıyordu.

Çoğu kez uzun geceleri orada geçiriyor, bir saniye bile gözünü kırpmıyor, saatlerce deri üzerinde kıvranıyordu. Ya da bin bir zahmete katlanarak koltuğun birini pencerenin yanına itiyor, sonra üzerine çıkıp pencereye yaslanıyordu, kuşkusuz böyle eskiden yaptığı gibi pencereden baktığında hissettiği özgürlük hissini hatırlamak istiyordu. Çünkü günden güne uzaktaki şeyleri görmesi daha da güçleşiyordu; geçmişte her gün görmekten bıktığı koca hastane binasını bile bugün artık seçemez olmuştu ve sessiz, ama çok merkezi Charlottenstrasse’de oturduğundan o kadar emin olmasa, pencereden dışarı baktığında gri gökyüzü ve gri toprağın ayırt edilemeyecek şekilde birbirine karıştığı bir çöl gördüğünü sanabilirdi. Dikkatli olan kız kardeşi, iki kez koltuğun pencereye yanaştırıldığını fark etmiş, bu nedenle odayı her topladığında koltuğu pencerenin tam altına ittirmiş, hatta pencerenin iç kanatlarını açık bırakmıştı.

Gregor kız kardeşiyle konuşabilse, ona her şey için teşekkür edebilse ve kendisi için ne yapması gerektiğini söyleyebilse, kız kardeşinin onun için yaptıklarının altında bu kadar ezilmeyecekti; bu ona çok acı çektiriyordu. Kız kardeşi tüm bu utanç vericiliğin izlerini silmeye çalışıyordu, zaman geçtikçe doğal olarak bunu daha kolay başarmaya başladı fakat Gregor da zamanla her şeyi daha iyi gözlemlemeye başlamıştı. Kız kardeşinin odaya girmesi bile korkunç bir şeydi onun için. O odaya girer girmez, eskiden diğerlerinin Gregor’u görmelerini engellemek için o kadar özen göstermesine rağmen, artık kapıyı kapatmaya bile zaman ayırmadan pencerenin önüne koşuyor, sanki boğulacakmış gibi aceleci ellerle pencereyi sonuna kadar açıyor, hava soğuk bile olsa bir süre pencerenin önünde duruyor ve derin derin nefes alıyordu. Bu koşturma ve gürültü, Gregor’u günde iki defa rahatsız ediyordu; o ara kanepenin altında tir tir titriyordu fakat kız kardeşi, Gregor’un içinde olduğu odada pencereler kapalıyken kalabilse asla böyle bir şey yapmazdı, bunu çok iyi biliyordu.

Bir defasında –Gregor’un dönüşümünün üzerinden bir ay geçmiş ve kız kardeşi için Gregor’un görüntüsünün şaşırtıcı bir yanı kalmamışken– kız her zamankinden daha erken gelmiş, Gregor’u hareketsiz ve insanı ürkütecek şekilde dimdik pencereden dışarıyı seyrederken bulmuştu. Kız kardeşinin içeri girmemesi, Gregor için şaşırtıcı olmazdı, çünkü zaten Gregor pencerenin önündeyken onun pencereyi açması imkânsızdı fakat kız kardeşi içeri girmediği gibi hemen geri dönüp arkasından kapıyı kilitledi; yabancı biri bunu görse, Gregor’un kız kardeşine saldırdığını, onu ısırmak istediğini düşünebilirdi. Gregor doğal olarak hemen kanepenin altına saklandı, ancak kız kardeşinin tekrar gelmesi öğleni buldu, geldiğinde ise her zamankinden daha tedirgin görünüyordu. Gregor kız kardeşi için görüntüsünün katlanılmaz olduğunu ve katlanılmaz kalacağını, kanepenin altından bedeninin küçücük bir bölümü bile dışarıda kalsa, kız kardeşinin bunu gördüğünde kaçmamak için kendini zor tuttuğunu sezdi. Onu bu manzarayla karşı karşıya kalmaktan kurtarmak için bir gün yatak çarşafını –bunu yapmak dört saatini aldı– kanepenin üzerine öyle yaydı ki, kanepenin altına saklandığında bedeninin hiçbir kısmı görünmüyordu artık, kız kardeşi eğilse bile onu görmesi imkânsızdı. Kız kardeşi bu çarşafı lüzumsuz görse kaldırırdı, çünkü Gregor’un keyfiyetle böyle saklanmaya çalışmadığını anlaması zor değildi fakat çarşafı olduğu yerde bıraktı ve hatta Gregor bir ara onun bu yeni düzenlemeyi nasıl bulduğunu görmek için, kafasını çarşafın altından biraz uzattığında, kız kardeşinin bakışlarıyla kendisine adeta teşekkür ettiğini düşündü.

İlk on dört gün annesi ve babası Gregor’un odasına giremediler. Gregor, onların o güne kadar işe yaramaz bir kız olarak gördükleri ve sık sık kızdıkları kız kardeşini şimdi yaptığı işten dolayı sık sık takdir ettiklerini duydu. Artık çoğu kez hem annesi hem de babası, kız kardeşi odayı toplarken Gregor’un odasının önünde bekliyorlar, kız kardeşi dışarı çıkar çıkmaz odanın durumunu, Gregor’un ne yediğini, nasıl davrandığını, durumunda az da olsa bir iyileşme olup olmadığını tüm ayrıntılarıyla anlatmasını istiyorlardı. Annesine kalsa, Gregor’u en kısa zamanda ziyaret etmek istiyordu fakat babası ile kız kardeşi, Gregor’un da dikkatle dinleyip tümüyle hak verdiği mantıklı nedenlerle onu engelliyorlardı. Fakat bir süre sonra onu alıkoyabilmek için güç kullanmak zorunda kaldılar. Annesi, “Bırakın beni Gregor’un yanına gideyim, o benim zavallı yavrum! Onun yanına gitmek zorundayım, anlamıyor musunuz?” diye haykırdığında Gregor, belki de annesi yanına gelirse daha iyi olacağını düşündü; her gün değil tabii ama belki haftada bir kez. Kuşkusuz annesi ne yapması gerektiğini, çok cesurca davransa da henüz bir çocuk olan ve belki de çocuksu bir kaygısızlıkla böylesine ağır bir görevi üstlenen kız kardeşinden çok daha iyi bilirdi.

Gregor’un annesini görme dileği, kısa bir süre sonra gerçekleşti. Gün boyunca Gregor, ailesine duyduğu saygıdan pencerenin önünde görünmemeye dikkat ediyor, birkaç metrekarelik zemin üzerinde de pek dolaşamıyordu, hareketsiz yatmak ise artık geceleri bile onu zorluyordu, bir zaman sonra yemek yemek de en ufak bir zevk vermemeye başladı. Can sıkıntısını gidermek için duvarlarda ve tavanda sürünme, tırmanma alışkanlığı edindi. Özellikle tavana asılı kalmaktan çok hoşlanıyordu; bu, yerde uzanmaktan çok daha farklı bir şeydi, daha rahat nefes alıyor, hafif bir yaylanma tüm bedeni kaplıyordu. Bazen yukarıda kendini bu mutluluğa kaptırmışken farkında olmadan kendini aşağı bıraktığı ve yere düştüğü oluyordu. Fakat şimdi bedenini eskisine göre çok daha iyi kontrol edebildiğinden, böyle bir düşmeyle dahi kendine hiç zarar vermiyordu. Kız kardeşi, Gregor’un bulduğu bu yeni eğlenceyi hemen fark etmişti –şuraya buraya tırmanırken yapışkan sıvısını geride bırakıyordu– ve aklına hemen, Gregor’un tırmanmasını kolaylaştırabilmek için buna engel teşkil edecek mobilyaları, özellikle de komodini ve yazı masasını odadan çıkartmak geldi. Fakat bunu yalnız başına başaramazdı; babasını yardıma çağırmaya cesaret edemedi; hizmetçi kız da ona yardım edemezdi çünkü tahminen on altı yaşındaki bu genç kız her ne kadar önceki aşçıları ayrıldıktan sonra cesurca çalışmaya devam etmişse de mutfak kapısının sürekli kapalı olmasını, sadece gerekli olduğu zamanlarda açılmasını rica etmişti. Bu nedenle kız kardeşi için babasının olmadığı bir zamanda annesini yardıma çağırmaktan başka bir yol kalmadı. Annesi sevinç çığlıkları atarak koştu fakat Gregor’un kapısının önüne gelince susuverdi. Doğal olarak önce kız kardeşinin odaya bir göz atıp her şeyin yerli yerinde olduğundan emin olması gerekti; ardından annesini içeri aldı. Gregor da aceleyle çarşafı daha da aşağıya çekmiş ve kat kat yapmıştı, böylece çarşaf gerçekten de kanepenin üzerine tesadüfen atılmış bir örtü gibi duruyordu. Gregor bu defa çarşafın altından gizlice bakmaya çalışmadı, annesini bu sefer görmekten de vazgeçti, onun odaya gelmiş olmasına sevinmekle yetindi. “Haydi gel, o ortada görünmüyor” dedi kız kardeşi, anlaşılan annesinin elinden tutmuştu. Gregor bu iki zayıf kadının eski, ağır komodini yerinden oynattıklarını, kız kardeşinin, bir yerini incitmesinden korkan annesinin sürekli uyarılarına rağmen yükün hepsini yüklendiğini işitiyordu. İşleri çok uzun sürdü. Yaklaşık çeyrek saat uğraştıktan sonra, annesi komodini yerine koymalarının daha iyi olacağını söyledi, zira hem komodin çok ağırdı, kocası gelmeden taşıma işini bitiremeyeceklerdi, odanın ortasında komodini öylece bıraksalar da Gregor’un hareketleri engellenecekti; hem de eşyaları odadan çıkartmaları acaba Gregor’un hoşuna gidecek miydi? Anlaşılan annesi kız kardeşinin tam tersi düşünüyordu; boş duvarın görünümü yüreğini sızlatmıştı; peki ya Gregor, o da aynı şeyi hissetmeyecek miydi, o da bu mobilyalara uzun süredir alışmıştı, boş bir odada kendisini terk edilmiş hissetmeyecek miydi? “Öyle değil mi?” diye odanın içinde tam olarak nerede olduğunu bilmediği Gregor’a sesini bile duyurmak istemez gibi –çünkü Gregor’un söylenenleri anlamadığından emindi– adeta fısıldar gibi konuşmasına devam etti annesi: “Öyle değil mi, mobilyaları böyle buradan götürmekle iyileşeceğine dair tüm umudumuzu yitirdiğimizi ve onu düşüncesizce kendi haline terk ettiğimizi göstermiş olmuyor muyuz? Sanırım, odayı eski haliyle bırakmamız en iyisi, böylece Gregor bir gün tekrar aramıza döndüğünde hiçbir şeyin değişmemiş olduğunu görür ve aradaki zamanı daha kolay unutur.”

Gregor annesinin bu sözlerini duyduğunda geçmişte aile içinde kendi kendine geçirdiği monoton yaşamına bu son iki ay boyunca hiç kimsenin kendisiyle konuşmaması da eklenince, iyice aklının karıştığını düşündü, zira odasının boşaltılmasını istemesini başka nasıl ciddi olarak açıklayabilirdi? Gerçekten de aileden miras mobilyalarla rahatça döşenmiş bu sıcak odayı, içinde canının istediği yere sürünebileceği bir mağaraya çevirmeyi, aynı zamanda insan geçmişini hızla ve tamamen unutmayı istemiş miydi? Neredeyse bir zamanlar insan olduğunu unutmak üzereydi ve annesinin uzun zamandır duymadığı sesi onu kendine getirmişti. Hiçbir şey odadan çıkarılmamalıydı, her şey yerli yerinde kalmalıydı, mobilyaların onun o anki durumu üzerine yaptığı olumlu etkiden vazgeçemezdi ve eğer mobilyalar anlamsızca oradan oraya sürünmesini engelliyorsa, bu aslında zararına değil, yararınaydı.

Fakat ne yazık ki kız kardeşi aynı fikirde değildi; şüphesiz pek haksız da sayılmazdı, anne ve babasına karşı özellikle Gregor’la ilgili konularda bilirkişi gibi davranmaya alışmıştı ve şimdi başlangıçta sadece yazı masası ile komodini çıkarmayı düşünmüşken, annesinin sözleri, vazgeçilmez kanepenin dışında tüm eşyaların dışarı çıkarılması konusunda ısrar etmesi için yeterli neden oluşturdu. Şüphesiz bu talebinin nedeni sadece çocuksu bir inat ya da son zamanlarda beklenmedik ve zor bir şekilde elde ettiği özgüveni değildi; aksine, Gregor’un gerçekten de sürünmek için geniş alana ihtiyacı olduğunu, mobilyaların ise göründüğü kadarıyla hiç kullanılmadığını gözlemlemişti. Belki de yaşının verdiği, her fırsatta tatmin olmayı amaçlayan coşkusunun da bunda büyük bir rolü vardı ve bu duygu onu, Gregor konusunda o zamana kadarkinden daha fazlasını yapabilmek için Gregor’un durumunu daha da korkunç göstermeye itiyordu. Çünkü bomboş duvarlarına Gregor’un bir başına hükmedeceği bir odaya, Grete dışında hiç kimse girmeye cesaret edemeyecekti.

Böylece kız kardeşi, bu odada bile huzursuzluktan tedirgin olan, bir süre sonra da ona ses çıkarmayan ve komodinin taşınmasında gücünün yettiği kadar ona yardım eden annesinin kendisini kararından döndürmesine izin vermedi. Gregor ise çok gerekiyorsa komodinin yokluğuna katlanabilirdi ama yazı masası kalmalıydı. Kadınlar komodini henüz zorlanarak dışarı çıkarmışlardı ki, Gregor dikkatle ve onları incitmeden olaya nasıl müdahale edebileceğini görmek için başını kanepenin altından dışarı çıkardı. Fakat ne şans ki odaya ilk giren annesi oldu, Grete ise o sırada yan odada komodini tek başına oraya buraya sürüklemeye çalışıyor fakat tabii ki yerinden oynatamıyordu. Annesi Gregor’un görünümüne alışık değildi, onu görünce fenalaşabilirdi, bu nedenle Gregor korkuyla çabucak kanepenin öbür ucuna çekildi, ancak kanepenin üzerindeki çarşafın biraz kıpırdamasını engelleyemedi. Bu, annesinin dikkatini çekmeye yetti. Annesi bir an durakladı, sessizce olduğu yerde kalakaldı ve ardından Grete’nin yanına gitti.

Gregor sürekli kendi kendine olağanüstü bir durum olmadığını, sadece birkaç mobilyanın yerinin değiştirildiğini söylese de, bir süre sonra kadınların bir oraya bir buraya yürümeleri, birbirlerine seslenmeleri, mobilyaların döşemenin üzerinde sürtünürken çıkarttığı gıcırtılar onda dört bir yandan üstüne üstüne gelen büyük bir karmaşa hissi yarattı. Başını ve bacaklarını kasarak, kendine doğru çekerek ve bedeniyle zemine doğru iyice sinerek, bu duruma daha fazla dayanamayacağını düşündü. Annesiyle kız kardeşi odasını tahliye ediyorlardı; sevdiği her şeyi götürüyorlardı; içinde oyma testeresi ile diğer gereçlerin durduğu komodini götürmüşlerdi bile, şimdi de döşemeye raptedilmiş, ticaret akademisindeyken, lisedeyken, hatta ilkokuldayken üzerinde ödevlerini hazırladığı çalışma masasının vidalarını gevşetiyorlardı. Gregor’un artık iki kadının iyi niyetlerini sınayacak zamanı yoktu; onların orada olduğunu neredeyse unutmuştu üstelik, çünkü ikisi yorgunluktan sessizce çalışıyorlardı ve yalnızca ayaklarının döşemede çıkardığı ağır takırtılar duyuluyordu.

Ve Gregor dışarı çıkıverdi –o sırada kadınlar yan odada biraz nefeslenmek için çalışma masasına yaslanmışlardı– dört kez yönünü değiştirdi; gerçekten de önce neyi kurtarması gerektiğini bilemiyordu, tam o sırada artık boş duran duvardaki içinde kürkler kuşanmış kadın resminin durduğu çerçeve dikkatini çekti, çabucak duvara tırmandı ve çerçevenin camına yapıştı, cam hem onu sabit tutuyor, hem de sıcak karnına iyi geliyordu. En azından şimdi Gregor’un tüm bedeniyle örttüğü bu resmi kesinlikle kimse alamayacaktı. Kadınların geri dönüşünü görmek için başını oturma odasına doğru çevirdi.

Annesi ve kız kardeşi fazla dinlenmeden geri geldiler; Grete kolunu annesinin bedenine dolamış, neredeyse onu taşıyordu. “Pekâlâ, şimdi neyi götürüyoruz?” dedi Grete ve etrafına bakındı. Tam o sırada bakışları duvardaki Gregor’un bakışlarıyla karşılaştı. Ancak annesine olacaklardan çekindiği için şaşkınlığını gizledi, annesinin onu görmesini engellemek için başını ona doğru eğdi, titreyerek ve fazla düşünmeden, “Gel, biraz daha oturma odasında durursak iyi olur” dedi. Gregor, Grete’nin niyetini anlamıştı, annesini güvenli bir yere götürdükten sonra gelip Gregor’u duvardan indirecekti. Pekâlâ, isterse denesin! Gregor resmin üzerine oturmuştu ve onu vermezdi. Grete’nin yüzüne atlamayı tercih ederdi.

Fakat Grete’nin sözleri annesini daha da huzursuz etmişti; kenara çekildi, çiçekli duvar kâğıdının üzerindeki dev kahverengi lekeyi fark etti, gördüğü şeyin Gregor olduğunu bile anlayamadan boğuk bir sesle çığlık çığlığa bağırdı: “Aman Tanrım, aman Tanrım!” Kolları iki yana açılmış halde, her şeyden vazgeçmiş gibi kanepenin üzerine yığıldı, öylece kaldı. Kız kardeşi, yumruklarını kaldırıp tehditkâr bakışlarla “Gregor, sen!” diye bağırdı. Bu, Gregor’un dönüşümünden bu yana, kız kardeşinin ona doğrudan söylediği ilk sözcüktü. Kız kardeşi, bayılan annesini ayıltacak bir kolonya getirmek için yan odaya koştu; Gregor da yardım etmek istedi –resmi kurtarmak için daha zaman vardı– fakat çerçevenin camına sıkı sıkı yapışmıştı ve kurtulmak için uğraşması gerekti, ardından o da yan odaya koştu, sanki eskiden olduğu gibi, kız kardeşine akıl verebilirmiş gibi; fakat kız kardeşi bir sürü şişeyi karıştırırken hiçbir şey yapmadan onun arkasında durdu; kız kardeşi arkasını döndüğünde irkildi; şişelerden biri yere düşüp kırıldı; bir cam parçası Gregor’un yüzünü yaraladı, yakıcı bir ilaç çevresine yayıldı; Grete ise daha fazla oyalanmadan taşıyabildiği kadar şişeyi yüklenip annesine koştu; kapıyı ayağıyla arkasından kapattı. Şimdi Gregor, hatasıyla belki de ölümün eşiğine getirdiği annesinden ayrıydı; annesinin yanında kalması gereken kardeşini korkutmak istemiyorsa kapıyı açmamalıydı; şimdilik beklemekten başka yapabileceği bir şey yoktu; suçluluk duygusu ve endişe ile bir o yana bir bu yana dolanmaya başladı, duvarların, mobilyaların, tavanın, her şeyin üstünde gezinirken bütün odanın etrafında dönmeye başladığını hissetti, sonunda umutsuzluk içinde masanın orta yerine düştü.

Kısa bir süre geçti, Gregor hâlâ olduğu yerde kıpırdamadan yatıyordu, etrafında çıt çıkmıyordu, belki de bu iyiye işaretti. Tam o sırada kapının zili çaldı. Hizmetçi kız her zamanki gibi mutfakta kapalıydı ve Grete’nin gidip kapıyı açması gerekti. Babası gelmişti. “Ne oldu?” ilk sözleri oldu; Grete’nin görüntüsünden her şeyi anlamıştı. Grete boğuk bir sesle yanıtladı, besbelli yüzünü babasının göğsüne yaslamıştı: “Annem bayıldı, ama şimdi daha iyi. Gregor odasından çıktı.” “Bunu bekliyordum” dedi babası. “Size hep dedim ama siz kadınlar dinlemek istemediniz.” Gregor, babasının Grete’nin kısa açıklamasını kötüye yorduğunu ve kendisinin şiddet kullanarak bir suç işlediğini düşündüğünü anladı. Bu nedenle şimdi babasını yatıştırması gerekiyordu çünkü ona açıklama yapacak ne zamanı ne de imkânı vardı. Babası antreye girerken odasının kapısına koşup kapıya dayandı, böylece babası oturma odasına girdiğinde Gregor’un kötü bir niyeti olmadığını, sadece odasına girmek istediğini, onu odasına kovalamak yerine sadece kapıyı açmanın yeterli olacağını, hemen ortadan kaybolacağını görecekti.

Fakat babası böyle incelikleri fark edecek bir ruh halinde değildi; içeri girerken sanki aynı anda öfkeli ve sevinçli bir ses tonuyla “Ah!” diye bağırdı. Gregor başını kapıdan çekip babasına çevirdi. Şimdi karşısında dikilen babasını gerçekten hiç böyle gözünde canlandırmamıştı; gerçi son günlerde zamanını oradan oraya tırmanarak öldürmüş, evin içinde olanlarla eskisi kadar ilgilenememişti, ancak değişen ilişkilere de hazır olması gerekirdi. Buna rağmen, buna rağmen bu babası mıydı? Bir zamanlar Gregor iş seyahatine çıkarken yorgun argın yatağına gömülüp yatan, Gregor eve döndüğünde kendisini ropdöşambrı içinde koltuğunda karşılayan, ayağa kalkamayan ve sevincini göstermek için sadece kollarını açabilen, yılda birkaç pazar günü ve belki de tatil günlerinde nadiren beraber çıktıkları gezintilerde ağır ağır yürüyen, onun için yavaş yürüyen karısı ile Gregor’un arasında onlardan daha da yavaş giden, eski paltosuna sarınmış, elinde özenle kullandığı bastonuyla ilerlemeye çalışan ve bir şey söylemek istediğinde hemen her defasında orada durup diğerlerinin yanına gelmesini bekleyen babası mıydı bu karşısında duran adam? Şimdi gayet iyi görünüyordu; üzerinde banka hizmetlilerinin giydiğine benzer yaldızlı düğmeli mavi bir üniforma vardı; ceketinin yüksek, dik yakasının üzerinde heybetli bir gerdan oluşmuştu, gür kaşlarının altındaki siyah gözleri dinç ve dikkatli bakıyordu; eskiden dağınık olan beyaz saçları düzgünce ortadan ayrılıp dümdüz taranmıştı. Üzerinde muhtemelen bir bankaya ait olan altın yaldızlı armanın bulunduğu şapkasını odanın içinde bir kavis çizdirerek kanepenin üzerine attı, uzun ceketini geriye atıp elleri pantolonunun ceplerinde, öfkeli bir ifade ile Gregor’a yaklaştı. Aklından ne geçtiğini kendisi de bilmiyordu; yürürken ayaklarını alışılmadık bir halde yukarı kaldırıyordu ve Gregor babasının çizmelerinin dev tabanına hayretle bakıyordu. Ancak bunlara dalıp olduğu yerde kalmadı, çünkü bu yeni hayatının ilk gününden beri babasının kendisine karşı sadece sert davranılması gerektiğini düşündüğünün bilincindeydi. O da babasının önünden kaçmaya çalıştı, babası durduğunda o da duruyor, babası hareket ettiğinde hemen hızlı hızlı kaçmaya devam ediyordu. Bu şekilde kayda değer bir olay olmadan ve Gregor ağır hareket ettiğinden bir kovalamaca görüntüsü vermeden odanın içinde birkaç tur dönüp dolandılar. Hatta Gregor bir an olduğu yerde kaldı çünkü duvara ya da tavana tırmanmasını babasının özellikle olumsuz algılayacağından korkuyordu. Ancak bu koşuşturmaya daha fazla dayanamayacağını da biliyordu; çünkü babası bir adım attığında, Gregor sayısız hareket yapmak zorundaydı. Çocukluk yıllarından beri ciğerleri pek sağlıklı olmadığından soluksuz kalmaya başladığını hissetti. Gregor koşmak için tüm gücünü toplamak amacıyla yalpalayarak kaçarken gözlerini bile açacak hali kalmadığında, içinde bulunduğu sersemlik içinde koşmaktan başka bir çözüm düşünemez hale geldiğinde ve mobilyaların itinayla yapılmış oymalarının köşeleri ve sivri uçları yolunu kapatsa da duvarları kullanabileceğini neredeyse unuttuğu bir anda –işte o anda– yanından bir şey uçtu, hafifçe dönerek Gregor’u sıyırdı ve önüne yuvarlandı. Bir elmaydı bu; derken arkadan ikincisi geldi; Gregor korkudan olduğu yerde donakaldı, koşmaya devam etmesi boşunaydı, çünkü babası onu bombardımana tutmaya karar vermişti bir kere. Dolabın üstündeki meyve tabağından aldığı elmaları ceplerine doldurmuş, hedef almaksızın atıyor, elmalar birbirini kovalıyordu. Bu küçük, kırmızı elmalar elektriklenmiş gibi zemin üzerinde yuvarlanıyor, birbirlerine çarpıyorlardı. Yavaşça fırlatılan bir elma Gregor’un sırtına çarptıysa da zarar vermeden yere düştü. Hemen onun ardından gelen ise Gregor’un sırtına tam anlamıyla gömüldü; Gregor sanki yerini değiştirse bu olmadık, inanılmaz acı geçecekmiş gibi bulunduğu yerden sürünerek uzaklaşmaya çalıştı; ancak olduğu yere çakılmış gibiydi, tüm duyuları karmaşa içindeydi. Gözlerini son defa araladığında odasının kapısının açıldığını ve çığlıklar atan kız kardeşinin önünden annesinin, üstünde sadece içlik gömleğiyle –baygınken rahat nefes alabilmesi için kız kardeşi annesinin üstünü soymuştu– kocasına doğru koştuğunu ve koşarken de bağları çözülen etekliklerin birbiri ardına üzerinden kayıp yere düştüğünü, onun ise etekliklerin üzerinden sendeleyerek kocasının kollarına atıldığını, ona sımsıkı sarıldığını, adeta onunla tek vücut olduğunu –burada Gregor’un görme yetisi artık zayıflamaya başlamıştı– elleriyle kocasının ensesine sarılarak Gregor’un hayatını bağışlaması için yalvardığını gördü.

III

Gregor’un bir aydan daha uzun bir süredir acısını çektiği ağır yarası –hiç kimsenin cesaret edip çıkaramadığı elma o günün anısı olarak sırtına gömülü kalmıştı– babasına bile, Gregor’un acınası ve iğrenç görüntüsüne rağmen ailenin bir bireyi olduğunu hatırlatmışa benziyordu, ona bir düşman gibi davranılmamalıydı, aksine, aile olmanın sorumluluğu gereği ona duyulan nefret bastırılmalı, sabredilmeliydi, yalnızca sabredilmeliydi.

Gregor yarası nedeniyle hareket yeteneğini tümüyle kaybetmiş olsa da, odasında dolaşmak için yaşlı bir gazi gibi uzun zamana ihtiyaç duysa da –yukarılara tırmanması artık mümkün değildi–, durumunun kötüleşmesini unutturacak başka bir şey kazanmıştı, o da akşamları iki saat öncesinden gözlemeye başladığı oturma odası kapısının açılmasıydı, böylece Gregor odasının karanlığında, oturma odasından görünmez halde yatarken, tüm ailesini ışığın aydınlattığı masada otururken izleyebiliyor ve kuşkusuz hepsinin onayıyla, eskiden olduğunun aksine konuşulanları dinleyebiliyordu.

Tabii ki bu konuşmalar, Gregor’un bir zamanlar küçük otel odalarının nemli yataklarına yorgun ve bitkin bir halde yatmak zorunda olduğunda özlemini çektiği o canlı sohbetlere benzemiyordu. Şimdilerde genelde uzun sessizlikler oluyordu. Babası akşam yemeğinden kısa bir süre sonra koltuğunda uyumaya başlıyor, annesi ile kız kardeşi sessiz olmaları için birbirlerini uyarıyorlardı. Annesi, lambanın altında iki büklüm bir halde bir modaevi için zarif iç çamaşırları dikiyordu; tezgâhtar olarak çalışmaya başlamış olan kız kardeşi ise ileride daha iyi bir iş bulabilmek umuduyla akşamları stenografi ve Fransızca öğreniyordu. Babası bazen uyanıyor, sanki uyuduğunun farkında değilmiş gibi karısına, “Bugün daha ne kadar dikiş dikeceksin!” diyor, karısı ve kızı birbirlerine yorgun gülümserken tekrar uykuya dalıyordu.

Babası bir tür inatçılıkla evdeyken de üniformasını çıkarmaya yanaşmıyordu; ropdöşambrı işe yaramaz bir halde askıda dururken, sanki her an göreve hazır, amirinden gelecek bir emri bekliyormuş gibi tepeden tırnağa giyinmiş halde, olduğu yerde uyukluyordu. Bu nedenle, başlangıçta da pek yeni olmayan üniforma annesinin ve kız kardeşinin gösterdikleri tüm özene rağmen kirlenmeye başlamıştı ve Gregor çoğu zaman tüm akşam yaşlı babasının rahatsız ama huzurlu bir halde içinde uyuduğu, üst üste lekelenmiş, sürekli silinmekten yaldızlı düğmeleri parlamış üniformasına bakıyordu.

Saat onu vurur vurmaz annesi alçak sesle babasını uyandırıp yatağına gitmeye razı etmeye çalışıyordu, orada rahat uyumak imkânsızdı ve sabah altıda iş başı yapmak zorunda olan babasının iyi bir uykuya ihtiyacı vardı. Fakat babası hizmetli olarak işe girdiğinden beri edindiği inatçılıkla her gece uyuyakalmasına rağmen biraz daha masada oturmak için ısrar ediyor, koltuğundan kalkıp yatağa gidene kadar diğerlerini epey uğraştırıyordu. Gregor’un annesi ile kız kardeşi uyarılarla ne kadar üstelerlerse üstelesinler, on beş dakika boyunca yavaşça başını sallıyor, gözlerini açmıyor ve yerinden kalkmıyordu. Annesi kolundan tutup sarsıyor, kulağına tatlı sözler fısıldıyor, kız kardeşi annesine yardım etmek için çalışmasını bırakıyordu fakat tüm bunlar işe yaramıyordu. Babası koltuğuna daha da gömülüyordu. Ancak iki kadın, iki yandan koluna girip onu kaldırmaya çalıştıklarında gözlerini açıyor, bir karısına, bir kızına bakıp “Bu nasıl yaşamak? Yaşlı günlerimde göreceğim huzur bu mu olacaktı?” diyordu. Sonra iki kadına yaslanarak, sanki kendini zor taşıyormuş gibi yavaş yavaş kalkıyor, kadınların onu yatak odasının kapısına kadar götürmelerine izin veriyor, kapıda onlarla vedalaşıp yalnız başına devam ediyor ama kısa bir süre sonra annesi dikişini, kız kardeşi ise kalemini çabucak bırakıyor ve ona yardım etmek için arkasından koşuyorlardı.

Bu çalışmaktan bitmiş tükenmiş, yorgun düşmüş ailede kimin Gregor ile gereğinden fazla ilgilenecek zamanı vardı ki? Evin masrafları her geçen gün biraz daha kısılıyordu; hizmetçi kıza yol verilmişti; iri kemikli, beyaz, gür saçlı bir gündelikçi kadın sabahları ve akşamları güç işleri görmek için geliyordu; geri kalan tüm işleri bir sürü dikişin yanında annesi yapıyordu. Hatta bir akşam Gregor, satış fiyatları üzerine sohbet edilirken annesi ile kız kardeşinin özel günlerde ve eğlencelerde büyük bir mutlulukla taktıkları aileden kalma mücevherleri bile sattıklarını öğrendi. Fakat en büyük sıkıntıları, içinde bulundukları koşullar nedeniyle artık kendilerine çok büyük gelen evden taşınamamalarıydı çünkü Gregor’u nasıl taşıyacaklarını bilemiyorlardı. Fakat Gregor, ailesinin taşınmama nedeninin sadece kendisi olmadığını sezdi, çünkü ailesi Gregor’u birkaç hava deliği olan bir kutuya koyup kolayca taşıyabilirdi; ailesini taşınmaktan alıkoyan asıl neden, hissettikleri yoğun umutsuzluk ve bütün akraba ve dost çevresinde kimsenin başına gelmeyen müthiş bir felakete uğradıkları düşüncesiydi. Ailesi, dünyanın yoksul insanlardan beklediği her şeyi yerine getiriyordu; babası bankadaki küçük memurlara kahvaltı götürüyor, annesi yabancıların çamaşırları için didinip duruyor, kız kardeşi müşterilerin emirlerini yerine getirmek için tezgâhın arkasında oradan oraya koşturuyordu; fakat ailesinin gücü bundan fazlasına yetmiyordu. Gregor annesiyle kız kardeşinin babasını yatağa götürüp geldiklerinde işlerini bırakarak birbirlerine sokulup neredeyse yanak yanağa oturduklarını gördüğünde ve annesi Gregor’un odasını işaret ederek “Oradaki kapıyı kapat Grete” dediğinde, annesi ile kız kardeşinin gözyaşları birbirine karışırken ya da kuru gözlerle masaya bakıp dururlarken Gregor yine karanlıkta kaldığında, sırtındaki yara henüz tazeymiş gibi sızlıyordu.

Geceler ve günler boyu Gregor’un gözüne neredeyse hiç uyku girmedi. Bazen kapının bir sonraki açılışında ailenin tüm işlerini eskiden olduğu gibi üstlendiğini düşünüyordu; uzun zaman sonra düşüncelerinde patron, şirket temsilcisi, yardımcılar, stajyerler, aklı kıt hizmetli, diğer şirketlerde çalışan iki-üç arkadaşı, taşradaki bir oteldeki oda hizmetçisi –sevimli, uçarı bir anı– şapka mağazasında çalışan ve Gregor’un ciddiyetle ama pek yavaş kur yaptığı kasiyer kız, hepsi yabancı ya da unutulmuş simalarla birbirine karışıyor, kendisine ya da ailesine yardımcı olmak yerine, hepsi ulaşılmaz oluyordu ve Gregor kaybolup gittiklerinde seviniyordu. Sonra yine bir an geliyor, ailesi için endişelenmek istemiyor, kendisine bakan olmadığı için içi öfke doluyordu ve canının ne çektiğini bilmemesine rağmen, kilere inip aç olmasa bile payına düşeni almayı kuruyordu kafasında. Kız kardeşi artık Gregor’un neden hoşlanacağını düşünmeden sabahları ve öğlenleri işe gitmeden önce alelacele rasgele bir yemeği ayağıyla Gregor’un odasına itiyor, akşamları da ister sadece ucundan yenmiş ister –çoğu kez olduğu gibi– el sürülmemiş olsun, aldırmadan yemeği süpürgenin sapıyla çekip alıyordu. Artık sadece akşamları yaptığı Gregor’un odasını toplama işini de çarçabuk bitiriyordu. Duvarda kir izleri oluşmuştu, orada burada toz ve dışkı topakları duruyordu. İlk zamanlarda Gregor, kız kardeşi içeri girdiğinde özellikle odanın en pis köşesine gidiyor, bu şekilde onu bu pislikten dolayı suçladığını göstermeye çalışıyordu. Oysa Gregor orada haftalarca da dursa, kız kardeşinin değişeceği yoktu. Etraftaki pisliği Gregor kadar o da görüyordu ama öylece bırakmaya karar vermişti. Öte yandan ailesine Gregor’un odasının temizlenmesinin kendi görevi olduğunu hassasiyetle sezdirmişti. Bir keresinde annesi sadece birkaç kova su harcayarak Gregor’un odasını bir güzel temizledi –o kadar nem Gregor’u hasta etmiş ve Gregor üzgün ve hareketsiz bir şekilde kanepenin üzerine uzanıp kalmıştı– ancak annesi yaptığından ötürü cezasız kalmadı. Çünkü kız kardeşi Gregor’un odasındaki değişikliği fark edince hakarete uğramış gibi oturma odasına koştu, ellerini kaldırmış yalvaran annesine aldırmadan ağlama krizine tutuldu, annesi ve tabii ki koltuğundan korkuyla fırlayan babası önce şaşkınlık ve çaresizlikle bakakaldılar; ardından kavga koptu; babası sağa dönüp Gregor’un odasını temizleme işini kızına bırakmadığı için karısını suçladı, sola dönüp kızına bir daha asla Gregor’un odasını temizlememesini söyledi, annesi ise öfkeden gözü dönmüş kocasını yatak odasına sürüklemeye çalıştı; kız kardeşi ise hıçkırıklar içinde küçük yumruklarıyla masayı dövdü. Gregor da kimsenin aklına kapıyı kapatmak gelmediği ve onun bu manzarayı görmesini, bu gürültüleri dinlemesini engellemediği için öfkeden yüksek sesle tısladı.

Fakat işinden eve yorgun argın dönen kız kardeşi bıktığı için artık Gregor’a eskisi gibi bakmak istemiyorsa da, annesinin onun yerine geçmesi ya da Gregor’un ihmal edilmesi gerekmiyordu. Çünkü gündelikçi kadın vardı. Uzun yaşamı boyunca güçlü kemik yapısıyla en büyük zorlukların üstesinden geldiği belli olan bu yaşlı dul Gregor’dan hiç iğrenmiyordu. Bir defasında, meraktan da değil, tamamen tesadüfen Gregor’un oda kapısını açtığında, şaşkınlıktan ne yapacağını bilmeden, kendini kovalayan kimse olmamasına rağmen odanın içinde bir oraya bir buraya koşan Gregor’u ellerini kavuşturup hayretle izledi. O günden sonra da sabah akşam sürekli Gregor’un kapısını açıp içeri bakmaktan kendini alamadı. Hatta başlarda Gregor’a, kendince sevimli bulduğu “Gel buraya seni ihtiyar bokböceği!” ya da “Şu bokböceğine bakın hele!” gibi sözlerle seslendi. Gregor ise bu sözlere hiç yanıt vermedi, aksine kapı hiç açılmamış gibi sakince olduğu yerde durdu. Biri bu gündelikçi kadına canı istediğinde Gregor’u gereksiz yere rahatsız etmek yerine, odasını her gün temizlemeyi emretseydi ya! Bir gün sabahın erken saatlerinde –kuvvetli bir yağmur, belki de baharın müjdecisi, cama vuruyordu– gündelikçi kadın yine bildik sözlerine başladığında, Gregor öyle kızdı ki adeta saldıracakmış gibi fakat ağır ağır ve güçsüz bir şekilde kadına döndü. Kadın ise korkmak şöyle dursun, kapının yanındaki bir sandalyeyi kapıp havaya kaldırdı, ağzını kocaman açmış orada dururken niyeti gayet belliydi, elindeki sandalyeyi Gregor’un sırtına indirmeden ağzını kapatmayacaktı. Gregor tekrar arkasını döndüğünde, “Hepsi bu muydu?” diyerek sandalyeyi yavaşça yerine koydu.

Gregor artık neredeyse hiçbir şey yemiyordu. Sadece önüne konan yemeğin yanından geçerken iş olsun diye ağzına bir lokma alıyor, onu saatlerce ağzında tuttuktan sonra çoğu kez geri tükürüyordu. Önceleri odasının durumuna duyduğu üzüntünün onu yemekten alıkoyduğunu düşünmüştü fakat odasındaki değişikliklere çok çabuk alışmıştı. Evdekiler hiçbir yere yerleştirilemeyen eşyaları getirip onun odasına koymayı alışkanlık haline getirmişlerdi. Evin bir odası üç beye kiralandığından bu tür eşyalar çoktu. Bu üç ciddi bey –Gregor bir ara kapı aralığından üçünün de sakallı olduğunu görmüştü– sadece odalarının değil, tüm evin, özellikle de mutfağın derli toplu olmasına pek önem veriyorlardı. İşe yaramayan ya da temiz olmayan eşyaya hiç tahammülleri yoktu. Ayrıca odalarındaki eşyaların çoğunu kendileri getirmişti. Bu nedenle satılacak gibi olmayan ama ailenin atmaya da kıyamadığı bir sürü ıvır zıvır eşya işe yaramaz hale gelmişti. Bütün bu eşyalar Gregor’un odasına kondu. Aynı şekilde mutfaktaki kül tenekesi ile çöp tenekesi de. Her zaman pek acelesi olan gündelikçi kadın o an işe yaramaz gördüğü her şeyi Gregor’un odasına koyuyordu; neyse ki Gregor çoğu zaman sadece içeriye getirilen eşyayı ve onu tutan eli gördü. Belki de gündelikçi kadın yeri ve zamanı geldikçe bu eşyaları almayı ya da hepsini toptan atmayı düşünmüştü; gerçekte ise Gregor bu eşya yığını arasından kıvrılarak ilerleyip onları yerinden oynatmadıysa, hepsi ilk gün bırakıldığı yerde kaldı; bunu yapmak onun için önceleri bir zorunluluktu, zira odada dönecek yeri yoktu, fakat sonraları bu kısa gezintilerin sonunda ölesiye yorulmasına ve saatlerce yerinden kıpırdayamaz hale gelmesine üzülmesine rağmen bundan gittikçe zevk almaya başladı. Kiracı beyler bazen akşam yemeklerini evde oturma odasında yediklerinden oturma odasının kapısı kapalı duruyordu. Fakat Gregor kapının kapalı olmasına pek aldırmıyordu. Kapının açık durduğu bazı akşamlar ise bu fırsatı değerlendirmiyor, aksine kimse onu görmeden odasının en kuytu köşesine çekilip uzanıyordu. Fakat bir keresinde gündelikçi kadın oturma odasına açılan kapıyı açık bıraktı ve kiracı beyler de akşam gelip ışığı yaktıklarında kapı hâlâ açıktı. Adamlar bir zamanlar babasının, annesinin ve Gregor’un oturduğu başköşeye oturdular, peçeteleri açıp, çatal bıçağı ellerine aldılar. Tam o sırada, elinde çukur bir tabağın içinde etle annesi göründü, onun hemen arkasından elindeki tabakta bir öbek patatesle kız kardeşi geliyordu. Yemek kokusu buhara karışıyordu. Kiracılar yemeğe başlamadan önce yemeği kontrol etmek istercesine önlerine konan kapların üzerine eğildiler. Diğer ikisinin gerçekten otorite olarak gördüğü ortada oturan kiracı, yeterince pişmiş mi yoksa mutfağa geri mi gönderilmeli anlamak için tabaktaki etten bir parça kesti. Sonuçtan memnundu, böylece merakla bekleyen annesi ile kız kardeşi rahat bir nefes alarak gülümsediler.

Aile mutfakta yiyordu. Buna rağmen babası mutfağa girmeden önce odaya geldi; şapkası elinde, eğilerek selam verdi ve masanın etrafını şöyle bir dolaştı. Kiracı beylerin hepsi ayağa kalkıp sakallarının içinden bir şeyler mırıldandılar. Yalnız kaldıklarında neredeyse hiç konuşmadan yemeğe başladılar. Sofradaki onca gürültünün arasında kiracıların yiyecekleri öğüten dişlerinin çıkardığı sesleri duymak Gregor’a garip geldi, sanki ona yemek yemek için dişlere sahip olmak gerektiğini ve dişleri olmadıktan sonra en güzel çeneyle bile yemek yenmeyeceğini göstermek istiyorlardı. “Benim de canım yemek istiyor” dedi Gregor dertli dertli, “ama bu şeyleri değil. Adamlar ne güzel yiyorlar, ben ise ölüyorum!”

İşte tam o akşam –Gregor ne kadar uzun zamandır keman çalınmadığını hatırlamıyordu– mutfaktan keman sesi duyuldu. Kiracı beyler yemeklerini yemişler, ortada oturan eline bir gazete almış, diğer ikisine de birer sayfasını vermişti, şimdi arkalarına yaslanmış gazetelerini okuyor, sigaralarını içiyorlardı. Keman sesi gelmeye başladığında, bu dikkatlerini çekti, ayağa kalkıp parmak uçlarında antreye yürüdüler ve üçü birden kapının önünde durdular. Geldikleri mutfaktan duyulmuş olmalı ki babası şöyle seslendi: “Beyler kemanın sesinden rahatsız mı oldular acaba? Hemen durduralım.” “Aksine” dedi ortadaki bey, “küçük hanım gelip oturma odasında çalamaz mı? Orası çok daha rahat ve uygun.” “Ah tabii, memnuniyetle” dedi babası, sanki kemancı oymuş gibi. Beyler oturma odasına dönüp beklemeye başladılar. Kısa bir süre sonra babası nota sehpasıyla, annesi notalarla, kız kardeşi ise kemanıyla geldi. Kız kardeşi sessizce hazırlanmaya başladı; daha önce hiç oda kiralamadıklarından, annesi ve babası kibarlığı abartıyor, kendi koltuklarına oturmaya cesaret edemiyorlardı; babası sağ eli üniforma ceketinin iki düğmesi arasında, kapıya yaslandı; annesi ise beylerden birinin takdim ettiği koltuğa, koltuğu durduğu köşeden kıpırdatmadan ilişti.

Kız kardeşi çalmaya başladı; annesi ve babası durdukları yerden dikkatle onun ellerinin hareketlerini izliyorlardı. Kemanın sesine kendini kaptıran Gregor biraz ilerlemek istedi ve başını oturma odasına sokmuş bulundu. Son zamanlarda diğerlerini pek önemsememesine şaşırdığı söylenemezdi; eskiden başkalarına gösterdiği saygıyla gurur duyardı. Üstelik şimdi, kendini saklamak için çok daha fazla nedeni vardı; odasının her köşesinde toplanmış tozlar küçük bir hareketle oraya buraya uçuştuğundan üstü başı toz içinde kalmıştı; sırtına ve her yanına bulaşan iplikler, saçlar ve yemek artıklarını beraberinde sürüklüyordu. Her şeye karşı umursamazlığı öyle bir hal almıştı ki eskiden günde birçok kez yaptığı gibi sırtüstü yatıp halıda kendini temizlemeyi bile bırakmıştı. Bu haline rağmen, oturma odasının tertemiz döşemesi üzerinde ilerlemekte bir sakınca görmedi.

Aslında, kimse onu görmemişti. Aile kendini kemanın sesine vermişti; kiracı beylere gelince, başta elleri pantolonlarının cebinde, notaları görebilmek için kız kardeşinin nota sehpasının hemen arkasında durmuşlardı ve şüphesiz, bu kız kardeşini rahatsız etmişti, ancak bir süre sonra kendi aralarında biraz yüksek sesle konuşarak ve başlarını eğerek pencerenin karşısına çekilmişler, babasının endişeli bakışları altında orada kalmışlardı. Hoş ve eğlendirici bir müzik dinlemeyi uman kiracıların hayal kırıklığına uğradıkları, bu gösteriden usandıkları ve sırf nezaketten rahatlarının kaçmasına izin verdikleri gerçekten de çok açıktı. Özellikle üçünün de sigara dumanını ağızlarından ve burunlarından havaya üflemeleri ne kadar gerildiklerini gösteriyordu. Oysa kız kardeşi ne kadar da güzel çalıyordu. Başını yana eğmiş, hüzünlü bakışlarla notaları takip ediyordu. Gregor biraz daha ileri süründü, kız kardeşiyle göz göze gelebilmek için başını iyice yere yaklaştırdı. Müzikten böyle etkileniyorsa, bir hayvan olabilir miydi? Sanki özlemini çektiği o bilinmeyen gıdaya giden yol, önünde uzanıvermişti. Kız kardeşinin yanına gidip eteğinden çekerek, kemanıyla odasına gelmesini ima etmeye kararlıydı, zira buradaki kimse onun çaldığı müziği kendisi gibi takdir edemiyordu. Kız kardeşi bundan böyle yanından ayrılmamalıydı, en azından yaşadığı sürece; korkunç görüntüsü ilk defa bir işe yaramalıydı; fakat kız kardeşini içeri gelmesi için zorlamayacaktı, o kendi rızasıyla yanında kalmalıydı; kız kardeşi onun yanında kanepede oturmalı, kulağını ona yanaştırmalıydı, o da kız kardeşine kendisini konservatuvara göndermeye kesin kararlı olduğunu ve başına bu felaket gelmeseydi geçen Noel’de –yoksa Noel geçmiş miydi?– kimsenin itirazına aldırış etmeden bunu herkese ilan edeceğini söyleyecekti. Bu açıklamanın ardından kız kardeşi duygulanacak, gözyaşlarını tutamayacaktı; Gregor da onun omuzlarına kadar uzanacak, işe başladığından beri kurdele ya da yaka takmadığı çıplak boynundan öpecekti.

“Bay Samsa!” diye bağırdı ortadaki kiracı babasına ve başka bir söz etmeden parmağıyla yavaş yavaş ilerleyen Gregor’u işaret etti. Keman sustu, ortadaki adam önce başını sallayarak arkadaşlarına gülümsedi, ardından tekrar Gregor’a döndü. Babasına gelince, ona kiracıları sakinleştirmek, Gregor’u kovalamaktan daha önemli gelmişti, adamlar ise hiç heyecanlanmış görünmüyorlardı, bilakis Gregor onları kemandan daha çok eğlendirmiş gibiydi. Babası adamların yanına koşup iki yana açtığı kollarıyla onları odalarına sokmaya ve aynı zamanda da bedeniyle Gregor’u görmelerine engel olmaya çalıştı. Adamlar şimdi biraz kızmıştı ama babasının davranışına mı, yoksa Gregor gibi bir oda komşuları olduğunu öğrendiklerine mi kızmışlardı, bilinmez. Adamlar Gregor’un babasından bir açıklama bekliyorlar, kollarını havaya kaldırıyorlar, sinirli sinirli sakallarını kaşıyorlardı, ardından yavaşça odalarına yöneldiler. Bu arada kız kardeşi müziği aniden kesmek zorunda kalmanın şaşkınlığını yenmiş, bir süre sanki çalmaya devam ediyormuş gibi bir elinde keman, bir elinde yay ile notalara bakarken, birden toparlanıp kemanı koltukta oturan ve göğsü nefes darlığı nedeniyle inip çıkan annesinin kucağına bırakıp babasının zorlamasıyla aceleyle odalarına giden kiracılardan önce yan odaya koştu. Kız kardeşinin bu işe alışkın olan elleriyle yorgan ve yastıkları nasıl da çarçabuk kabartıp düzelttiği görülüyordu. Adamlar daha odalarına girmeden yatakları düzeltip dışarı çıkmıştı bile. Babasına gelince, yine inadı tutmuş gibiydi ve kiracılarına göstermesi gereken saygıyı unutmuş görünüyordu. Adamları odalarına itti, itti, ta ki ortadaki adam kapının önünde sinirle ayağını yere vurup kendisini durduruncaya kadar. “Diyeceğim şu ki” diye başladı kiracı, elini kaldırdı, gözleriyle Gregor’un kız kardeşini ve annesini aradı, “bu evdeki ve ailedeki iğrenç koşulları göz önünde bulundurarak” –sözün burasında kararlı bir ifadeyle yere tükürdü– “şu andan itibaren kira sözleşmesini feshediyorum. Tabii ki burada ikamet ettiğim günler için tek bir kuruş bile ödemeyeceğim, tam tersine, size karşı –inanın bana– rahatça sıralayacağım nedenlerle herhangi bir tazminat davası açmayı da düşüneceğim.” Bunları söyledikten sonra sustu ve bir şey bekliyormuşçasına önüne baktı. Gerçekten de diğer iki arkadaşı hemen “Biz de hemen feshediyoruz” diye atıldılar. Bunun üzerine ortadaki kiracı kapının tokmağına sarıldı ve kapı büyük bir gürültüyle kapandı.

Babası elleriyle etrafı yoklayarak ulaştığı koltuğuna yığılıp kaldı; her zamanki akşam kestirmesine hazırlanır gibiydi, ancak başını hızlı hızlı sallamasına bakılırsa hiç de uyumadığı anlaşılıyordu. Gregor ise tüm bunlar olurken kiracıların kendisini gördüğü yerde duruyordu. Planının suya düşmesinden dolayı duyduğu hayal kırıklığı ve uzun zamandır bir şey yememesinden kaynaklanan zayıflık, hareket etmesini engelliyordu. Bir an bütün ailenin üzerine atılacağından emin, çekinerek bekledi. Annesinin titreyen parmakları arasındaki kemanın kucağından yere düşüp felaket bir yankı yapan sesi bile onu ürkütmedi.

“Sevgili anne, sevgili baba” diyen kardeşi söze başladığını fark ettirmek için masaya vurdu, “bu böyle gitmez. Belki siz farkında değilsiniz ama ben farkındayım. Şu yaratığın karşısında ağabeyimin adını anmak istemiyorum, bu nedenle tek bir şey diyeceğim: Ondan kurtulmanın bir yolunu bulmalıyız. Biz insan olarak ona bakmak, ona tahammül etmek konusunda elimizden geleni yaptık, kimse bu konuda bizi en ufak bir şekilde suçlayamaz.”

“Bin kere haklı” dedi babası kendi kendine. Hâlâ yeterince soluk alamayan annesi ise elini ağzına götürüp gözlerinde çılgınca bir ifadeyle boğuk boğuk öksürmeye başladı.

Kız kardeşi annesinin yanına gidip elini alnına koydu. Sözleri, babasının aklında bazı düşünceler uyandırmışa benziyordu, oturduğu yerden kalktı, kiracıların akşam yemeklerini yedikleri, henüz toplanmamış masada, tabakların arasında duran şapkasını alıp oynadı ve bu arada sessizce duran Gregor’a baktı.

“Ondan kurtulmaya çalışmalıyız” dedi kız kardeşi babasına dönüp, zira annesi öksürmekten hiçbir şey duyamıyordu, “bu ikinizin de ölümüne neden olacak, olacakları görüyorum. İnsan bizim kadar çok çalıştıktan sonra eve gelip bir de böyle bitmez tükenmez bir eziyete katlanamaz. Ben katlanamıyorum artık.” Ve öyle bir ağlamaya başladı ki gözyaşları annesinin yüzüne düşüyor, annesi de bilinçsiz hareketlerle yüzünü siliyordu.

“Çocuk” dedi babası dokunaklı bir sesle ve dikkat çekici bir anlayışlılıkla, “peki ne yapalım?”

Kız kardeşi biraz önceki kararlılığını teslim alan, ağlarken kapıldığı çaresizlik duygusunu göstermek istercesine omuz silkti.

“Bizi anlayabilse” dedi babası soran bakışlarla, kız kardeşi ise ağlamasını kesmeden elini sallayarak böyle bir şeyin mümkün olmadığını işaret etti.

“Bizi anlayabilseydi” diye tekrarladı babası ve gözlerini kapayarak bunun kesinlikle mümkün olmayacağını söyleyen kızının sözlerine tümüyle katıldığını göstermeye çalıştı, “O zaman onunla anlaşmak mümkün olurdu. Ama böyle...”

“Gitmek zorunda” diye bağırdı kız kardeşi, “tek çıkar yol bu baba. Onun Gregor olduğu düşüncesini aklından çıkarmalısın. Buna bu kadar uzun süre inanmış olmamız, bizim asıl talihsizliğimiz. Fakat o nasıl Gregor olabilir ki? Eğer o Gregor olsaydı, insanların böyle bir hayvanla yaşamasının mümkün olmadığını çoktan anlar ve kendi isteğiyle çekip giderdi. O zaman artık bir kardeşim olmazdı ama yaşamaya devam eder ve onun anısını gururla korurduk. Fakat bu hayvan peşimizi bırakmıyor, kiracıları kaçırıyor, belli ki bütün evi ele geçirmek istiyor, bizi de sokağa atmak. Baksana baba!” diye bağırmaya başladı ansızın. “Yine başlıyor!” Ve Gregor’un hiç anlam veremediği bir korkuyla annesinin yanından ayrıldı. Gregor’un yakınında olmaktansa annesini feda etmek ister gibi, annesinin koltuğundan uzaklaştı ve babasının arkasına koştu, kızının davranışlarından telaşlanan babası ise onu korumak istercesine ayağa kalkıp kollarını havaya kaldırdı.

Fakat Gregor herhangi birini, hele ki kız kardeşini korkutmayı hiç mi hiç istemiyordu. Sadece odasına gitmek için geri dönmeye başlamıştı, ancak acı çektiği için zor dönüşlerde başıyla güç almak zorundaydı ve şimdi de başını birkaç kez kaldırıp yere vurmuştu. Durup etrafına bakındı. Kötü bir niyeti olmadığı anlaşılmış gibiydi; bir anlık bir korku olmalıydı bu. Şimdi hepsi suskun ve acıyarak ona bakıyorlardı. Annesi bacakları gergin ve birbirine yapışmış bir vaziyette koltuğunda oturuyor, gözleri yorgunluktan kapanacak gibi oluyordu; babası ve kız kardeşi ise yan yanaydılar, kız kardeşi kolunu babasının boynuna dolamıştı.

“Belki artık şimdi dönebilirim” diye düşündü Gregor ve tekrar işe koyuldu. Zorlandığı için gürültüyle solumasını engelleyemiyordu ve ikide birde duraklayıp dinleniyordu. Kimse onu sıkıştırmadı, kendi haline bırakılmıştı. Dönmeyi tamamlayınca dosdoğru odasına yöneldi. Odasından ne kadar uzaklaşmış olduğuna şaşırdı, o kadar güçsüz olmasına rağmen aynı yolu farkına varmadan o kadar kısa sürede nasıl geldiğini anlayamadı. Aklında sadece odasına gitmek olduğundan ailesinin kendisini rahatsız edecek tek bir kelime etmediğine, ona seslenmediklerine dikkat etmedi bile. Ancak odasının kapısına geldiğinde, boynu kasıldığı için başını yarım yamalak çevirdi ve arkasında hiçbir şeyin değişmediğini gördü, sadece kız kardeşi ayağa kalkmıştı. Son bakışları artık uyumuş olan annesine takıldı.

Odasına henüz girmişti ki kapı arkasından aceleyle kapatıldı, sürgülendi, kilitlendi. Arkasından gelen ani gürültü Gregor’u o kadar korkuttu ki bacakları büzüldü. Bu aceleci kişi, kız kardeşiydi. Orada hazır durmuş ve beklemişti. Gregor onun geldiğini duymamıştı, anahtarı kilidin içinde çevirirken anne ve babasına “Nihayet!” diye bağırmıştı.

“Ya şimdi ne olacak?” diye sordu Gregor kendi kendine. Karanlıkta etrafına bakındı. Kısa süre sonra, artık hiç hareket edemediğini fark etti. Buna şaşırmadı, şaşırtıcı olan o zamana kadar bu zayıf bacaklarla hareket edebilmesiydi. Üstelik kendisini şimdi her zamankinden rahat hissediyordu. Gerçi bütün bedeni ağrıyordu ama bu ağrılar zamanla hafifleyecek ve sonunda tamamen geçecek gibiydi. Sırtındaki çürümüş elmayı ve yumuşak tozlarla kaplanmış iltihaplı çevresini hissetmiyordu bile. Ailesini düşündüğünde duygulandı, içi sevgiyle doldu. Yok olması gerektiğine olan inanışı, kız kardeşininkinden bile daha güçlüydü. Bu boş ve huzur içindeki düşüncelerle, kulenin saati sabahın üçünü vuruncaya kadar zamanını geçirdi. Pencereden ortalığın ağarmaya başladığını seyretti. Ardından başı istemsizce düştü ve burun deliklerinden güçsüzce son nefesini verdi.

Sabahın erken saatinde gündelikçi kadın geldiğinde –bütün gücü ve aceleciliğiyle, birçok defa tembihlenmesine karşın kapıları öyle bir çarpardı ki o geldikten sonra uyumak mümkün olmazdı– ve her gün olduğu gibi Gregor’un odasına kısa ziyaretini yaptığında önce olağandışı bir şey görmedi. Kendi kendine Gregor’un orada öyle kasten hareketsiz yattığını ve küsmüş gibi yaptığını düşündü; çünkü onun aklından her şeyi beklerdi. O sırada elinde olan süpürgeyle Gregor’u gıdıklamaya başladı. Bununla başarılı olamayınca kızdı ve Gregor’u biraz dürttü, ancak hiçbir dirençle karşılaşmadan onu yerinden oynatabildiğinde dikkat kesildi. Kısa süre sonra gerçeği anlayınca gözleri kocaman açıldı, kendi kendine ıslık çaldı fakat fazla oyalanmadı, yatak odasının kapısını açtı ve karanlığa doğru yüksek sesle bağırdı. “Bakın, gebermiş; işte orada yatıyor, kesinlikle gebermiş!”

Samsa çifti yataktan fırladı, gündelikçi kadının ne söylediğini anlamadan önce onun yarattığı korkuyu yenmeye çalıştı. Sonrasında Bay ve Bayan Samsa her biri kendi tarafından aceleyle yataktan çıktı, Bay Samsa battaniyeyi omzuna aldı, Bayan Samsa ise geceliğiyle çıktı; böylece Gregor’un odasına geldiler. Bu arada kiracıların gelişinden bu yana Grete’nin uyuduğu oturma odasının da kapısı açılmıştı; Grete tamamen giyinikti, sanki hiç uyumamıştı ve soluk yüzü de bunu kanıtlıyor gibiydi. “Öldü mü?” dedi Bayan Samsa, soran gözlerle gündelikçi kadına baktı, oysa kendisi de gidip bakabilir, hatta bakmadan anlayabilirdi. “Öyle sanırım ki evet” dedi gündelikçi kadın. Kanıtlamak için süpürgeyle Gregor’un ölü bedenini biraz itti. Bayan Samsa süpürgeyi tutmak ister gibi bir hareket yaptıysa da tutmadı. “Şimdi” dedi Bay Samsa, “Tanrıya şükredebiliriz artık.” Haç çıkardı, üç kadın da ona uydu. Gözünü bir an bile Gregor’un ölüsünden ayırmayan Grete, “Bakın ne kadar da zayıflamış. Uzun zamandır bir şey yemiyordu. Yemekler odaya nasıl giriyorsa öyle çıkıyordu.” Gerçekten de bedeni dümdüz ve kupkuru olmuştu, bacaklarının üzerinde duramadığı ve gözlerini kıpırdatmadığı daha yeni anlaşılıyordu.

“Gel Grete, biraz bizim yanımızda kal” dedi Bayan Samsa hüzünlü bir gülümsemeyle. Grete dönüp Gregor’un ölüsüne bir daha baktıktan sonra anne ve babasının ardından yatak odasına gitti. Gündelikçi kadın kapıyı kapatıp pencereyi sonuna kadar açtı. Sabahın erken saati olmasına karşın, temiz hava biraz ılıklaşmıştı. Henüz mart ayının sonuydu.

Üç kiracı bey odalarından çıkmış, şaşkınlıkla etraflarına bakıp kahvaltılarını arıyorlardı; onları hatırlayan olmamıştı. Ortadaki kiracı, “Kahvaltı nerede kaldı?” diye asık suratla sordu gündelikçi kadına. Kadın ise parmağını dudağına götürüp susmalarını işaret etti, sessizce ve hızlı, Gregor’un odasına gelmelerini söyledi. Adamlar geldiler, elleri biraz aşınmış ceketlerinin cebinde, artık iyice aydınlanmış odada Gregor’un ölüsü etrafında dikildiler.

Tam o sırada, yatak odasının kapısı açıldı; üzerinde üniforması ile Bay Samsa göründü, bir kolunda eşi, diğer kolunda kızı vardı. Üçü de biraz ağlamıştı; Grete arada yüzünü babasının koluna yaslıyordu.

“Derhal evimi terk edin!” dedi Bay Samsa, kadınları kolundan bırakmadan kapıyı gösterdi. “Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu ortadaki kiracı, biraz şaşkın ve şirin bir şekilde gülümseyerek. Diğer iki kiracı da onun arkasında kendilerinin lehine sonuçlanacak bir büyük kavgayı neşeyle beklercesine durmadan ellerini ovuşturuyorlardı. “Ne diyorsam onu kastediyorum” diye yanıtladı Bay Samsa, karısı ile kızı kolunda, dosdoğru kiracının üstüne yürüdü. Beriki önce sessizce durup yere baktı, her şeyi kafasında yeniden düzenliyormuş gibi bir hali vardı. “O zaman biz de gideriz” dedi ve Bay Samsa’ya baktı, birdenbire takındığı alçakgönüllü tavırla Bay Samsa’dan kararını yeniden onaylamasını bekliyormuş gibiydi. Bay Samsa ise sadece kocaman gözlerle ona bakarak başını salladı. Bunun üzerine kiracı hemen büyük adımlarla antreye geçti, diğer arkadaşları da bir süredir ellerini ovuşturmaktan vazgeçip sakince onları dinlemişlerdi ve Bay Samsa onlardan önce gidip liderleriyle aralarına girer endişesiyle alelacele arkadaşlarının arkasından seyirttiler. Bay Samsa yersiz olduğu belli bir kuşkuyla karısını ve kızını yanına alıp kapı önüne çıktı; trabzanlara yaslanıp üç kiracının ağır ağır ama duraklamadan uzun merdivenden inmelerini, her katta merdiven sahanlığında kaybolup birkaç dakika sonra yeniden görünmelerini izledi; onlar gözden uzaklaştıkça Samsa ailesinin de ilgisi azalıyordu ve bir kasap çırağı, başında sepeti, mağrur bir ifadeyle kiracıların yanından geçip yukarı çıkarken Bay Samsa da karısı ve kızıyla merdiven aralığından ayrıldı. Hepsi birden hafiflemiş bir şekilde evlerine döndüler.

Samsa ailesi o günü dinlenerek ve gezintiye çıkarak geçirmeye karar verdi; işlerine bu şekilde ara vermeyi hak ettikleri gibi, buna çok da ihtiyaçları vardı. Üçü de masaya oturup birer mazeret mektubu yazmaya başladılar, Bay Samsa müdürüne, Bayan Samsa işverenine, Grete de patronuna. Onlar bununla uğraşırken, gündelikçi kadın gideceğini haber vermek için odaya girdi, çünkü sabahki işini bitirmişti. Üçü de oldukları yerden kadına bakmaksızın başlarını sallamakla yetindiler ama kadın gitmeyince öfkeyle başlarını kaldırdılar. “Ne var?” diye sordu Bay Samsa. Gündelikçi kadın sanki müjde verecekmiş de sorulmasını bekliyormuş gibi gülümseyerek kapıda bekliyordu. Şapkasının üzerinde neredeyse dimdik duran ve işe girdiğinden beri Bay Samsa’yı sinir eden devekuşu tüyü de her yöne sallanıyordu. “Bir şey mi diyecektiniz?” diye sordu, gündelikçinin evde en çok saydığı kişi olan Bayan Samsa. “Evet” diye yanıtladı kadın ama neşeli gülüşünden bir an konuşmasına devam edemedi. “İçerideki şeyden nasıl kurtulacağınız konusunda endişe etmeyin. Ben hallettim bile” dedi. Bayan Samsa ve Grete yazmaya devam etmek ister gibi mektuplarına eğildiler; gündelikçi kadının her şeyi ayrıntısıyla anlatmaya başlayacağını fark eden Bay Samsa elini uzatarak bunu kararlı bir şekilde engelledi. Uzatmaması gerektiğini sezen kadın, birden acelesi olduğunu hatırladı, darıldığını belli ederek, “Herkese iyi günler” dedi, sert bir şekilde dönüp kapıyı çarparak gitti.

“Akşam bu kadına yol verilsin” dedi Bay Samsa, ancak ne karısından ne de kızından bir yanıt geldi, çünkü gündelikçi kadın henüz elde ettikleri huzuru kaçırmış gibiydi. Ayağa kalkıp pencerenin önüne gittiler, birbirlerine sarılarak öylece durdular. Bay Samsa oturduğu yerden onlara döndü, bir süre sessizce onları seyretti. Sonra şöyle seslendi: “Haydi gelin buraya, eski şeyleri unutun. Biraz da benimle ilgilenin.” Bunun üzerine kadınlar hemen onun yanına geldiler, ona sarıldılar ve hızlıca mektuplarını bitirdiler.

Daha sonra aylardan beri ilk kez üçü birlikte evden çıkıp tramvayla şehir dışına gittiler. Sadece üçünün olduğu vagona güneşin sıcaklığı dolmuştu. Oturdukları yerde rahatça arkalarına yaslanmış halde gelecekle ilgili planlarından bahsettiler, konuştukça da geleceğin hiç de kötü görünmediğini anladılar, çünkü üçünün de o güne kadar birbirlerine sormadıkları işleri iyi gidiyordu ve özellikle gelecek için çok şey vaat ediyordu. Kuşkusuz o an durumlarını düzeltmenin en basit yolu ev değiştirmekti; daha küçük, daha ucuz fakat daha iyi bir yerde olan, bir zamanlar Gregor’un seçtiği ve şimdiki evlerinden daha kullanışlı bir eve taşınabilirlerdi. Kendi aralarında böyle konuşurlarken Bay ve Bayan Samsa, ikisi de neredeyse aynı anda, gittikçe canlanan kızlarının son zamanlarda yaşanan ve yanaklarını solduran onca sıkıntıya rağmen, nasıl da güzelleşip serpildiğini fark ettiler. Daha da sessizleşerek, neredeyse farkında olmadan bakışlarıyla konuşarak, kızları için iyi bir eş bulma zamanının geldiğini düşündüler. Ve son durağa geldiklerinde herkesten önce Grete ayağa kalkıp genç bedeniyle gerindiğinde, yeni düşlerinin ve güzel planlarının gerçekleşeceğinden emin oldular.

Dönüşüm